\documentclass[12pt, a4paper]{report}

\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[pdfauthor = {{wolfiy}}, pdftitle = {{Analyse II}}, pdfstartview = Fit, pdfpagelayout = SinglePage , pdfnewwindow = true, bookmarksnumbered = true, breaklinks, colorlinks, linkcolor = black, urlcolor = blue, citecolor = gray, linktoc = all]{hyperref}
\usepackage{multicol, amssymb, amsmath, amsthm, mathtools, parskip, accents}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem*{theorem}{Théorème}
\newtheorem*{lemma}{Lemme}
\newtheorem*{proposition}{Proposition}
\newtheorem*{corollary}{Corollaire}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{definition}{Définition}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remark}{Remarque}
\newtheorem*{observation}{Observation}
\newtheorem*{propriety}{Propriété}
\newtheorem*{example}{Exemple}

\newcommand{\RE}{\mathrm{Re}}
\newcommand{\IM}{\mathrm{Im}}

\date{\today}
\title{\textbf{Analyse II}}
\author{wolfiy.\#0405 \\ IN BA2 (Anna \textsc{Lachowska})}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
    Ce document est un reccueil de théorèmes, de définitions et de tricks concernant le cours d'analyse II. Étant passé par la màn, j'y ai aussi glissé quelques petits trucs que j'y ai appris.

    La matière vient du cours d'Analyse II de Mme. Anna \textsc{Lachowska} et des ouvrages \textit{Calcul différentiel et intégral} et \textit{Analyse} par Jacques \textsc{Douchet} et Bruno \textsc{Zwahlen}.

    Si vous avez des questions ou des remarques, vous pouvez me joindre sur Discord, \og wolfiy.\#0405 \fg{}. La version la plus récente de ce PDF se trouve \href{https://gitlab.com/wolfiy/epfl-lecture-notes/-/raw/master/BA%202/analyse-II/analyse-II.pdf}{ici}.
\end{abstract}

\tableofcontents

\chapter[Equations différentielles ordinaires]{ED ordinaires}
\section{Définitions et exemples}
\begin{definition}[équation différentielle ordinaire]
    \(E(x, y, y', \dots, y^{(n)}) = 0\), où \(E\) une expression fonctionnelle, \(n \in \mathbb{N}_+, y = y(x)\) une fonction inconnue de \(x\).

    On cherche un intervalle ouvert \(I \subset \mathbb{R}\) et une fonction \(y: I \to \mathbb{R}\) de classe \(C^n\) telle que l'équation est satisfaite \(\forall x \in I\).
\end{definition}

\begin{definition}[ordre]
    Ordre maximal de la dérivée de \(y(x)\).
\end{definition}

\begin{definition}[degré]
    Pour \((\ast)\)\footnote{On utilise la notation \((\ast)\) pour dire équation différentielle} une expression polynomiale, est le degré du polynôme en \(y^{(n)}\). L'ED est linéaire si le degré est 1.
\end{definition}

\begin{definition}[autonome]
    \((\ast)\) ne contenant pas de \(x\).
\end{definition}

\begin{definition}[solution générale]
    Ensemble de toutes les solutions.
\end{definition}

\subsection{Problème de Cauchy}
Equation différentielle \(E(x, y, y', \dots, y^{(n)}) = 0\) avec des conditions initiales. Pour la résoudre, on cherche \(I \subset \mathbb{R}\) ouvert et \(y(x): I \to \mathbb{R},\ y(x) \in C^{(n)}(I)\) tels que \(E(x, y, y', \dots, y^{(n)}) = 0\) sur \(I\) et \(y(x_0) = b_0,\  y(x_1) = b_1, \dots\)

Le nombre de conditions initiales dépend du type d'ED.
\vfill

\section[Equations différentielles à variables séparées]{ED à variables séparées}
\(f(y) \cdot y' = g(x)\) est une EDVS, où
$$f: I \to \mathbb{R} \text{ est une fonction continue sur I} \subset \mathbb{R}$$
$$g: J \to \mathbb{R} \text{ est une fonction continue sur J} \subset \mathbb{R}$$
car
$$f(y)\frac{dy}{dx} = g(x) \text{ \og} \iff \text{\fg{} } \int f(y)dy = \int g(x)dx$$
où l'on a séparé les \(x\) des \(y\). Une fonction \(y: J' \subset J \to I, y \in C^1\) satisfaisant \(f(y)y' = g(x)\) est une solution.

\begin{theorem}
    Soient \(f: I \to \mathbb{R},\ f(y) \neq 0\ \forall y \in I\) et \(g: J \to \mathbb{R}\) continues.

    Alors \(\forall (x_0 \in J, b_0 \in I)\) l'équation \(f(y)y' = g(x)\) admet une solution \(y: J' \subset J \to I\) vérifiant la condition initiale \(y(x_0) = b_0\).

    Si \(y_1: J_1 \to I\) et \(y_2: J_2 \to I\) sont deux solutions telles que \(y_1(x_0) = y_2(x_0) = b_0\), alors \(y_1(x) = y_2(x)\ \forall x \in J_2 \cap J_2\).
\end{theorem}

\begin{definition}[solution maximale]
    Fonction \(y(x) \in C^1\) satisfaisant l'équation, la condition initiale et définie sur le plus grand intervalle possible.
\end{definition}

\subsection{Résolution}
On \og joue \fg{} avec les \(dx, dy\) pour mettre les termes en \(x\) d'un côté et ceux en \(y\) de l'autre, puis on intègre, en ne mettant une constante qu'à droite.
$$\int f(y) dy = \int g(x) dx$$

\section{Premier ordre linéaire}
Une EDL1 est de la forme
$$y'(x) + p(x)y(x) = f(x)$$
avec \(p,f : I \to \mathbb{R}\) continues.

\begin{propriety}[superposition de solutions]
    \(p, f_1, f_2 : I \to \mathbb{R}\) continues, \(I\) ouvert. Supposons que \(v_1:\ y'+p(x)y = f_1(x)\) et \(v_2:\ y'+p(x)y = f_2(x)\) soient respectivement des 
    solutions de ces équations.

    Alors, \(\forall c_1, c_2 \in \mathbb{R},\ v(x) = c_1v_1(x) + c_2v_2(x)\) est une solution de \(y'p(x)y = c_1f_1(x) + c_2f_2(x)\).
\end{propriety}

\begin{proposition}
    Supposons que \(v_o: I \to \mathbb{R}\) est une solution particulière de l'équation \(y'(x)+p(x)y(x) = f(x)\). Alors la solution générale est
    $$v(x) = v_0(x) + C(e^{-P(x)})$$
    \(\forall C \in \mathbb{R}\), et où \(P'(x) = p(x)\) sur \(I\).
\end{proposition}

\subsection{Résolution}
On considère l'équation homogène associée
$$y'(x) + p(x)y(x) = 0$$
dont la solution générale est
$$y(x) = Ce^{-P(x)}$$

\subsubsection{Variation de la constante}
On cherche une solution particulière de \(y'(x)+p(x)y(x) = f(x)\) avec \(p,f: I \to \mathbb{R}\) continues sous la forme
$$v(x) = C(x)e^{-P(x)}$$
avec \(P'(x) = p(x)\) sur \(I\) et \(C(x)\) une fonction inconnue de \(x\).

Ainsi, une solution particulière est
$$v(x) = \left(\int f(x)e^{P(x)}dx\right)e^{-P(x)}$$

et la solution générale de l'EDL1 est
$$y(x) = y_\text{hom}(x) + y_\text{part}(x) = Ce^{-P(x)} + \left(\int f(x)e^{P(x)}dx\right)e^{-P(x)}$$

\section{Second ordre linéaire}
Une EDL2 est de la forme
$$y''(x) + p(x)y'(x) + q(x)y(x) = f(x)$$
avec \(p,q,f: I \to \mathbb{R}\) continues, dite homogène si \(f(x) = 0\).

\subsection{EDL2H à coefficients constants}
Soient \(a,b \in \mathbb{C}\) les racines de \(\lambda^2+p\lambda+q=0,\ p,q \in \mathbb{R}\). Pour
$$y''(x)+py'(x)+qy(x) = 0$$
la solution générale est
$$y(x) = 
\begin{cases}
    C_1e^{ax} + C_2e^{bx},                                           & a \neq b,\ a,b \in \mathbb{R} \\
    C_1e^{ax} + C_2xe^{ax},                                          & a = b, \forall C_1, C_2 \in \mathbb{R} \\
    C_1e^{\alpha x}\cos{\beta x} + C_2e^{\alpha x}\sin{\beta x},     & a = \alpha + i\beta = \bar{b} \notin \mathbb{R}, \forall x \in \mathbb{R}
\end{cases}$$

\begin{observation}
    La solution générale de EDL2HCC contient 2 constantes arbitraires (aussi pour EDL2H en général).
\end{observation}

\begin{observation}
    Si \(y_1(x), y_2(x)\) sont 2 solutions de EDL2 homogène, alors \(y(x) = Ay_1(x) + By_2(x)\) est aussi une solution, où \(A,B \in \mathbb{R}\).
\end{observation}

\begin{theorem}
    Une EDL2H admet une seule solution \(y(x): I \to \mathbb{R}\) de classe \(C^2\) telle que \(y(x_0) = t\) et \(y'(x_0) = s\) pour un \(x_0 \in I\) et les nombres
    arbitraires \(s,t \in \mathbb{R}\).
\end{theorem}

\begin{definition}[indépendence linéaire]
    Deux solutions \(y_1(x), y_2(x)\) sont libres s'il n'existe pas de constante \(c \in \mathbb{R}\) telle que \(y_2(x) = cy_1(x)\), ou \(y_1(x) = cy_2(x),\ \forall x \in I\). Cela implique donc
    que \(y_1, y_2\) ne sont pas des fonctions constantes nulles sur \(I\).
\end{definition}

\subsection{Deux solutions d'EDL2H libres}
\begin{definition}[wronskien]
    Si \(v_1, v_2 : I \to \mathbb{R}\) deux fonctions dérivables sur \(I \subset \mathbb{R}\), alors la fonction \(\left[v_1, v_2\right] : I \to \mathbb{R}\) définie par
    $$W\left[v_1, v_2\right] = \det \begin{bmatrix}
        v_1(x) & v_2(x) \\
        v_1'(x) & v_2'(x)
    \end{bmatrix}
    = v_1(x)v_2'(x) - v_2(x)v_1'(x)$$
\end{definition}

\begin{proposition}
    Soient \(v_1, v_2 : I \to \mathbb{R}\) deux solutions de l'équation \(y''(x)+p(x)y'(x)+q(x)y(x) = 0\). Alors
    $$v_1 \text{ et } v_2 \text{ sont libres } \iff W\left[v_1, v_2\right](x) \neq 0\ \forall x \in I$$
\end{proposition}

\begin{theorem}
    Soient \(v_1, v_2 : I \to \mathbb{R}\) deux solutions libres de l'EDLH2. Alors la solution générale de cette équation est de la forme
    $$v(x) = C_1v_1(x) + C_2v_2(x)$$
    avec \(C_1, C_2 \in \mathbb{R},\ x \in I\).
\end{theorem}

\subsection{Résolution homogène}
On a que l'équation
$$y''(x) + py'(x) + qy(x) = 0$$
possède exactement deux solutions libres. Soit \(v_1(x) \neq 0\) sur \(I\) une solution.

Ansatz: \(v_2(x) = c(x) v_1(x)\) est une seconde solution, de la forme
$$v_2(x) = v_1(x) \int \dfrac{e^{-P(x)}}{v_1^2(x)} dx$$

\subsection{Résolution complète}
Soit l'équation \(y''(x) + p(x)y'(x) + q(x)y(x) = f(x)\) (1).

\subsubsection{Superposition de solution}
Si \(v(x)\) est une solution de (1), et \(u(x)\) une solution de l'équation homogène associée, alors \(v(x) + u(x)\) est une solution de l'équation (1).

\subsubsection{Méthode de variation de la constante}
On cherche une solution particulière de (1) en supposant qu'on connait deux solution libres de l'EDLH2 associée \(v_1, v_2\). On a
$$C_1(x) = -\int \dfrac{f(x)v_2(x)}{W\left[v_1, v_2\right](x)}dx \text{ et } C_2(x) = \int \dfrac{f(x)v_1(x)}{W\left[v_1, v_2\right](x)}dx$$
Et donc \(v_0(x) = c_1(x)v_1(x) + c_2(x)v_2(x)\) est une solution de (1), et la solution générale de (1) est
$$v(x) = C_1v_1(x) + C_2v_2(x) + v_0(x)$$
avec \(C_1, C_2, \in \mathbb{R},\ x \in I\).

\subsubsection{Méthode des coefficients indéterminés}
Pour \(y''(x) + py'(x) + qy(x) = f(x)\). On sait obtenir deux solutions libres de l'EDLH2. En principe, on peut trouver une solution particulière de
l'équation complète par la méthode de variation des constantes. 

Dans certains cas, il est possible de trouver une solution particulière plus vite par
la méthode des coefficients indéterminés. On suit alors l'organigrame suivant.

\includegraphics[width=1\linewidth]{assets/03002.png}

\begin{remark}
    Si \(f(x) = f_1(x) + f_2(x)\), avec \(f_1(x)\) de la forme \(e^{cx}R_n(x)\), et \(f_2(x)\) de la forme \(e^{ax}\left(S_n(x)\cos{(bx)} + Q_m(x)\sin{(bx)}\right)\),
    alors on utilise la méthode pour \(f_1\) et \(f_2\) séparemment et on utilise la superposition des solutions.
\end{remark}

\chapter[Espace Rn]{Espace \(\mathbf{R^n}\)}
\section[Rn est un espace vectoriel normé]{\(\mathbf{R^n}\) est un espace vectoriel normé}
\(\mathbb{R}^n\) est un ensemble de tous les \(n\)-tuples ordonnés de nombres réels.
$$\bar{x} = (x_1 \dots x_n) = \begin{bmatrix}
    x_1 \\
    \vdots \\
    x_n
\end{bmatrix};
\ \bar{x} \in \mathbb{R}^n \text{ un point, } \bar{x} = (x_1 \dots x_n)$$

Muni de deux opérations:
\begin{itemize}
    \item \(\bar{x} + \bar{y} = (x_1+y_1, \dots, x_n+y_n)\);
    \item \(\lambda\bar{x} = (\lambda x_1 \dots \lambda x_n)\).
\end{itemize}
Il est donc muni d'un produit scalaire.

\begin{definition}[norme euclidienne]
    \(\langle\bar{x}, \bar{y}\rangle = \displaystyle\sum_{i=1}^{n}x_iy_i\).
\end{definition}

\begin{definition}[norme]
    \(\|\bar{x}\| = (\langle\bar{x}, \bar{x}\rangle)^{\frac{1}{2}}\).
\end{definition}

\begin{propriety}
    (norme euclidienne).
    \begin{enumerate}
        \item \(\|\bar{x}\| \geq 0\) et \(\|\bar{x}\| = 0 \implies \bar{x} = (0, \dots, 0)\);
        \item \(\bar{x} \in \mathbb{R}^n, \lambda \in \mathbb{R} \implies |\lambda|\|\bar{x}\|\);
        \item \(|\langle\bar{x},\bar{y}\rangle| \leq \|\bar{x}\|\|\bar{y}\|\) (Cauchy-Schwartz);
        \item \(\|\bar{x}+ \bar{y}\| \leq \|\bar{x}\| + \|\bar{y}\|\);
        \item \(\|\bar{x}+ \bar{y}\| \geq \big| \|\bar{x}\| - \|\bar{y}\| \big|\).
    \end{enumerate}
\end{propriety}

\begin{definition}[distance de \(\bar{x}\) à \(\bar{y}\)]
    \(\|\bar{x} - \bar{y}\| = d(x,y)\).

    \begin{enumerate}
        \item \(d(\bar{x},\bar{y}) = d(\bar{y},\bar{x})\);
        \item \(d(\bar{x},\bar{y}) = 0 \iff \bar{x} = \bar{y}\);
        \item \(d(\bar{x},\bar{y}) \leq d(\bar{x},\bar{z}) + d(\bar{z},\bar{y})\).\footnote{Inégalité triangulaire.}
    \end{enumerate}
\end{definition}

\section[Topologie dans Rn]{Topologie dans \(\mathbf{R^n}\)}
\begin{definition}[boule ouverte]
    \(\forall \bar{x} \in \mathbb{R}^n\) et \(\delta \in \mathbb{R}_{>0}\). Définie par \(\mathcal{B}(\bar{x}, \delta) = \left\{\bar{y} \in \mathbb{R}^n : ||\bar{x} - \bar{y}|| < \delta\right\}\) pour un centre \(\bar{x}\) et rayon \(\delta\).
\end{definition}

\begin{definition}[ensemble ouvert]
    \(E \subset \mathbb{R}^n\) est ouvert si et seulement si:
    \begin{enumerate}
        \item \(E = \emptyset\) ou alors,
        \item \(E \neq \emptyset\) et \(\forall \bar{x} \in E\), \(\exists \delta > 0 : \mathcal{B}(\bar{x}, \delta) \subset E\).
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}[point intérieur \(\bar{x}\)]
    Si \(\exists \delta > 0 : \mathcal{B}(\bar{x}, \delta) \subset E\).
\end{definition}

\begin{definition}[intérieur de \(E\)]
    Ensemble des points intérieurs, \(\mathring{E}\).
\end{definition}

\begin{remark}
    Soit \(E\) non vide, alors \(E\) ouvert \(\iff \mathring{E} = E\).
\end{remark}

\begin{propriety}
    On a que:
    \begin{enumerate}
        \item Toute réunion de sous-ensemble ouverts est ouverte;
        \item Toute intersection finie de sous-ensembles ouverts est ouverte;
        \item Toute intersection de sous-ensembles fermés est fermée;
        \item Toute réunion finie de sous-ensembles fermés est fermée.
    \end{enumerate}

    \begin{remark}
        Une intersection infinie de sous-ensembles ouverts de \(\mathbb{R}^n\) n'est pas nécessairement ouvert: \(\cap_{k=1}^{\infty}\mathcal{B}(0, \frac{1}{k}) = \left\{\bar{0}\right\} \subset \mathbb{R}^n\) n'est pas ouvert.
    \end{remark}
\end{propriety}

\begin{definition}
    Un sous-ensemble \(E\) est fermé dans \(\mathbb{R}^n\) si son complémentaire \(CE = \left\{\bar{x} \in \mathbb{R}^n : \bar{x} \notin E\right\} = \mathbb{R}^n - E\) est ouvert.
\end{definition}

\begin{remark}
    Seuls \(\mathbb{R}^n\) et \(\emptyset\) sont à la fois ouverts et fermés!
\end{remark}

\begin{definition}[adhérence de \(E\)]
    Intersection de tous les sous-ensembles fermés contenant \(E\), notée \(\bar{E}\).
\end{definition}

\begin{remark}
    \(E\) fermé \(\iff E = \bar{E}\).
\end{remark}

\begin{definition}[point de frontière \(\bar{x}\)]
    Pour \(E\) non-vide et \(E \neq \mathbb{R}^n\), si toute boule ouverte de centre \(\bar{x}\) contient au moins un point de \(E\) et de \(E^C\).
\end{definition}

\begin{definition}[frontière]
    Ensemble des points frontières, notée \(\partial E\).
\end{definition}

\pagebreak
\begin{propriety}
    Soit \(E \subset \mathbb{R}^n\) non vide. Alors:
    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
            \item \(\partial E \cap \mathring{E} = \emptyset\);
            \item \(\mathring{E} \cup \partial E = \bar{E}\);
            \item \(\partial E = \bar{E} - \mathring{E}\);
            \item \(\partial \emptyset = \emptyset\);
            \item \(\partial \mathbb{R}^n = \emptyset\).
            \vfill\mbox{}
        \end{enumerate}
    \end{multicols}
\end{propriety}

\begin{remark}
    On doit distinguer les ensembles ouverts de ceux qui sont fermés dans \(\mathbb{R}^n\) car la topologie y est liée aux propriétés des limites des suites d'éléments de \(\mathbb{R}^n\).
\end{remark}

\section{Suites}
\begin{definition}[suite]
    \(f: \mathbb{N} \to \mathbb{R}^n\), \(f: k \to \bar{x_k} = (x_{1_k}, x_{2_k}, \dots, x_{n_k})\).
\end{definition}

\begin{definition}[suite convergente]
    \(\left\{\bar{x}_k\right\}_{k=0}^\infty\) converge et admet pour limite \(\bar{x}\) si \(\forall \epsilon > 0\), \(\exists k_0 \in \mathbb{N} : \forall k \geq k_0\), \(\|\bar{x_k} - \bar{x}\| \leq \epsilon\).
\end{definition}

\begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{assets/04001.png}
\end{center}
\begin{remark}
    \(\lim\limits_{k \to \infty}\bar{x_k} = \bar{x} \iff \lim\limits_{k \to \infty}x_{j,k} = x_j\ \forall j = 1, \dots, n\).
\end{remark}

\subsection{Propriétés des limites}
\begin{enumerate}
    \item Si elle existe, la limite est unique;
    \item Toute suite convergente \(\left\{\bar{x_k}\right\}\) est bornée;
    \item De toute suite bornée, on peut extraire une sous-suite convergente.
\end{enumerate}

\begin{theorem}
    Un sous-ensemble non-vide \(E\) est fermé si et seulement si toute suite \(\left\{\bar{x_k}\right\} \subset E\) d'éléments de \(E\) qui converge a pour limite un élément de \(E\).
\end{theorem}

\begin{remark}
    Pour construire l'adhérence d'un sous-ensemble \(E\) non-vide, il suffit d'ajouter les limites de toutes les suites convergentes d'éléments de \(E\).
\end{remark}

\begin{definition}[compact]
    Le sous ensemble est fermé et borné.
\end{definition}

\begin{definition}[recouvrement de \(E\)]
    \(E \subset \bigcup_{i \in I} A_i,\ A_i\) ouverts \(\forall i \in I\).
\end{definition}

\begin{theorem}[Heine-Borel-Lebsgue]
    Un sous-ensemble non vide \(E\) est compact si et seulement si de tout recouvrement de \(E\) par des sous-ensembles ouverts de \(\mathbb{R}^n\) on peut extraire une famille finie d'ensembles que forment un recouvrement de \(E\).
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.8\linewidth]{assets/04002.png}
    \end{center}
    Ne marche pas si \(E\) n'est pas compact!!!
\end{theorem}

\chapter{Fonctions à plusieures variables}
Application qui envoie chaque point \(\bar{x} \in E\) (domaine de définition) dans \(\mathbb{R}\). \(f(E) \subset \mathbb{R}\) est l'ensemble image.

\section{Définitions et exemples}

\begin{definition}[ensemble de niveau]
    \(\mathcal{N}_f(c) = \{\bar{x} \in E : f(\bar{x}) = c\}\).
\end{definition}

\begin{example}
    Pour \(f(x,y) = \sin{(x^2 + y)},\ E = \mathbb{R}^2,\ f(E) = [-1, 1]\). Alors le niveau pour 1 est \(\mathcal{N}_f(1) = \{(x,y) \in \mathbb{R}^2 : \sin{(x^2 + y) = 1}\} = \{(x,y) \in \mathbb{R}^2 : x^2 + y = \frac{\pi}{2} + 2k\pi\} = \{(x,y) \in \mathbb{R}^2 : y = -x^2 + \frac{\pi}{2} + 2k\pi\}\).

    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.258\linewidth]{assets/05001.png}
        \includegraphics[width=0.37\linewidth]{assets/05002.png}
        \includegraphics[width=0.32\linewidth]{assets/05003.png}
    \end{center}
\end{example}

\section{Limites et continuité}
\begin{definition}[limite]
    Une fonction définie au voisinage épointé de \(\bar{x}_0\) admet pour limite \(L \in \mathbb{R}\) lorsque \(\bar{x}\) tend vers \(\bar{x}_0\) si \(\forall \epsilon > 0\) on peut trouver \(\delta > 0\) tel que \(\forall \bar{x} \in E\) et \(0 \leq \|\bar{x} - \bar{x}_0\| \leq \delta\), on a \(|f(\bar{x}| - L| \leq \epsilon\).
\end{definition}

\begin{definition}[continuité]
    \(f\) continue en \(\bar{x} = \bar{x}_0 \iff \lim\limits_{\bar{x} \to \bar{x}_0}f(\bar{x}) = f(\bar{x}_0)\).
\end{definition}

\begin{theorem}[caractérisation de la limite par des suites]
    Une fonction \(f : E \to \mathbb{R}\) définie au voisinage de \(\bar{x}_0\) admet pour limite \(L \in \mathbb{R}\) lorsque \(\bar{x} \to \bar{x}_0 \iff\) pour toute suite d'éléments \(\{\bar{a}_k\}\) de \(\{\bar{x} \in E : \bar{x} \neq \bar{x}_0\}\), qui converge vers \(\bar{x}_0\), la suite \(\{f(\bar{a}_k)\}\) converge vers \(L\).

    \(\lim\limits_{\bar{x} \to \bar{x}_0}f(\bar{x}) = L \iff \lim\limits_{k \to \infty}f(\bar{a}_k) = L\), \(\forall \{\bar{a}_k\} \subset E - \{\bar{x}_0\} : \lim\limits_{k \to \infty} \bar{a}_k = \bar{x}_0\).
\end{theorem}

\begin{remark}
    La caractérisation des limites par des suites est pratique pour montrer qu'une fonction n'admet pas de limite; il suffit de trouver deux suites convergentes vers \(\bar{x}_0\) telles que la caractérisation n'est pas égale.
\end{remark}

\subsection{Opérations algébriques sur les limites}
\begin{enumerate}
    \item \(\lim\limits_{\bar{x} \to \bar{x}_0}(\alpha f + \beta g)(\bar{x}) = \alpha L_1 + \beta L_2\);
    \item \(\lim\limits_{\bar{x} \to \bar{x}_0}(fg)(\bar{x}) = L_1L_2\);
    \item \(L_2 \neq 0 \implies \lim\limits_{\bar{x} \to \bar{x}_0}\frac{f}{g}(\bar{x}) = \frac{L_1}{L_2}\).
\end{enumerate}

\begin{remark}
    Tous les polynômes en plusieures variables et toutes les fonctions rationnelles sont continues sur leur domaine de définition.
\end{remark}

\subsection{Calcul de limites}
On ne peut pas calculer la limite d'une fonction de plusieures variables en considérant des limites consecutives par rapport à chaque variables!

Si la limite \(\lim\limits_{(x,y) \to (a,b)}f(x,y)\) existe, et les limites par rapport à chaque variable existent \(\forall x, y\) dans le domaine de \(f\), alors l'ordre des limites peut être échangé.

À noter que l'existence de la limite \(\lim\limits_{(x,y) \to (a,b)}f(x,y)\) n'implique pas en général l'existence des limites \(\lim\limits_{x \to a}f(x,y)\) et \(\lim\limits_{y \to b}f(x,y)\).

\subsubsection{Coordonnées polaires}
Méthode souvent efficace pour montrer l'existence de \(\lim\limits_{(x,y) \to (0,0)}f(x,y) = 0\).

\begin{example}
    $f(x,y) = \begin{cases}
        \frac{x^3 + y^3}{x^2+y^2}  &, (x,y) \neq (0,0) \\
        0                   &, (x,y) = (0,0)
    \end{cases}
    \implies \begin{cases}
        x = r\cos{\phi} \\
        y = r\sin{\phi}
    \end{cases}$

    Ainsi \(f(x,y) \implies f(r,\phi) = \frac{r^3\cos^3{\phi} + r^3\sin^3{\phi}}{r^2\cos^2{\phi} + r^2\sin^{\phi}} = \frac{r^3(\cos^3{\phi} + \sin^3{\phi})}{r^2}\)

    Et comme \((x,y) \to 0 \iff r = \sqrt{x^2 + y^2} \to 0\), alors \(\lim\limits_{r \to 0}|f(r,\phi)| = 0\)

\end{example}

\subsubsection{Les deux gendarmes}
\begin{theorem}
    Soient \(f,g,h : E \to \mathbb{R}\) telles que
    \begin{enumerate}
        \item \(\lim\limits_{\bar{x} \to \bar{x}_0}f(\bar{x}) = \lim\limits_{\bar{x} \to \bar{x}_0}g(\bar{x}) = L\);
        \item Il existe \(\alpha > 0\) tel que \(\forall x \in \{x \in E | 0 < \|\bar{x} - \bar{x}_0\| \leq \alpha\}\), on a \(f(\bar{x}) \leq h(\bar{x}) \leq g(\bar{x})\).
    \end{enumerate}
    Alors \(\lim\limits_{\bar{x} \to \bar{x}_0}h(\bar{x}) = L\).
\end{theorem}

\subsubsection{Fonctions composées}
\begin{proposition}[continuité]
    Si \(g_1(x), \dots, g_p(x)\) sont continues en \(\bar{a} \in A\), et \(f(\bar{y})\) est continue en \((g_1(\bar{a}), \dots, g_p(\bar{a}))\), alors \(f \circ g(\bar{x})\) est continue en \(\bar{x} = \bar{a}\). 
    
    On a donc: \(A \xrightarrow{\bar{g}} B \xrightarrow{f} \mathbb{R}\), avec \(A \subset \mathbb{R}^n\) et \(B \subset \mathbb{R}^p\).
\end{proposition}

\section{Max/min sur un ensemble compact}
\begin{definition}
    Soit \(f : E \to \mathbb{R}\). Alors si \(M \in \mathbb{R}\) et \(m \in \mathbb{R}\) satisfont
    \begin{enumerate}
        \item \(f(x) \leq M\ (f(x) \geq m)\ \forall x \in E\);
        \item \(M \in f(E)\ (m \in f(E))\).
    \end{enumerate}
    Alors \(M\) est le maximum (\(m\) est le minimum) de la fonction \(f\) sur \(E\).
\end{definition}

\begin{theorem}
    Une fonction continue sur un sous-ensemble compact \(E \subset \mathbb{R}^2\) atteint son maximum et son minimum.
\end{theorem}

\begin{remark}
    Pour que \(f\) atteigne aussi toute valeur intermédiaire entre \(m\) et \(M\), il suffier que l'ensemble \(E\) soit compact et connexe par chemins.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.8\linewidth]{assets/06001.png}
    \end{center}
\end{remark}

\chapter{Calcul différentiel à plusieures variables}
\section{Dérivées partielles et gradient}
Soit \(f: E \to \mathbb{R}\) et \(E \subset \mathbb{R}^n\) ouvert. Soit \(g(s) = f(a_1, a_2 \dots s, a_{k+1}, \dots, a_n)\), où \(\bar{a} = (a_1, a_2, \dots, a_n) \in E\).

\(g: D = \{s \in \mathbb{R} | (a_1, a_2, \dots, s, a_{k+1}, \dots, a_n) \in E\} \to \mathbb{R}\) une fonction d'une seule variable.

Alors si \(g\) est dérivable en \(a_k \in D\), on dit que la \(k\)-ième dérivée partielle de \(f\) en \(\bar{a} \in E\) existe et est égale à \(g'(a_k)\), notée \(\frac{\partial f}{\partial x_k}(\bar{a}) \equiv D_kf(\bar{a}) = g'(a_k)\).
$$\dfrac{\partial f}{\partial x_k}(\bar{a}) = \lim\limits_{t \to 0}\dfrac{g(a_k + t) - g(a_k)}{t} = \lim\limits_{t \to_0}\dfrac{f(\bar{a} + t\bar{e}_k) - f(\bar{a})}{t}$$
où \(\bar{e}_k = (0, 0, \dots, 1, 0, \dots, 0)\), le 1 à la \(k\)-ième position.

\begin{definition}[gradient]
    N'est défini que si toutes les dérivée partielles existent en \(\bar{a} \in E\). Visuellement, c'est un champ vectoriel; il montre la direction de la plus grande pente de la fonction.
    $$\nabla f(\bar{a}) = \left(\frac{\partial f}{\partial x_1}(\bar{a}),\frac{\partial f}{\partial x_2}(\bar{a}),\dots, \frac{\partial f}{\partial x_n}(\bar{a})\right)$$
\end{definition}

\begin{definition}[dérivée directionnelle]
    Si \(g\) est dérivable en \(t = 0\), elle suit le vecteur \(\bar{v}\) en \(\bar{a}\).
    $$Df(\bar{a}, \bar{v}) = \frac{\partial f}{\partial \bar{v}}(\bar{a}) = \lim\limits_{t \to 0}\frac{g(t) - g(0)}{t} = \lim\limits_{t \to 0}\frac{f(\bar{a} + t\bar{v}) - f(\bar{a})}{t}$$
\end{definition}

\begin{remark}
    Si \(\bar{v} = \bar{e}_i\), où \(\bar{e}_i = (0, 0, \dots, 1, \dots, 0)\), le 1 à la \(1\)-ème position, alors \(Df(\bar{a}, \bar{e}_i) = \lim\limits_{t \to 0}\frac{f(\bar{a}+t\bar{e}_i) - f(\bar{a})}{t} = \frac{\partial f}{\partial x_i}(\bar{a})\). Si toutes les dérivées directionnelles existent en \(\bar{a}\) pour tout \(\bar{v}\) non nul, alors toutes les dérivées partielles existent en \(\bar{a}\).\footnote{Réciproque fausse en général.}
\end{remark}

\begin{remark}
    \(Df(\bar{a}, \lambda\bar{v}) = \lambda Df(\bar{a}, \bar{v})\).
\end{remark}

\section{Dérivabilité et différentielle}
Soit \(f : E \to \mathbb{R},\ E\) ouvert et \(\bar{a} \in E\). On dit que \(f\) est dérivable au point \(\bar{a}\) s'il existe une transformation linéaire \(L_{\bar{a}}: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}\) et une fonction \(r: E \to \mathbb{R}\) telle que
$$f(\bar{x}) = f(\bar{a}) + L_{\bar{a}}(\bar{x}-\bar{a}) + r(\bar{x})$$
Pour tout \(x \in E\), avec \(\lim\limits_{\bar{x} \to \bar{a}}\frac{r(\bar{x})}{\|\bar{x}-\bar{a}\|} = 0\). 

\begin{definition}[différentielle de \(f\) en \(\bar{a}\)]
    \(L_{\bar{a}} = df(\bar{a})\).
\end{definition}

\begin{remark}
    Une transformation linéaire est une fonction telle que \(T(\alpha \bar{x} + \beta \bar{y}) = \alpha T(\bar{x}) + \beta T(\bar{y})\). En particulier, \(T(\bar{0}) = 0\).
\end{remark}

\begin{remark}
    (comparaison avec la dérivabilité des fonctions d'une seule variable). \(f: I \to \mathbb{R}\) est dérivable en \(a \in I\) s'il existe \(L \in \mathbb{R}\) et une fonction \(r: I \to \mathbb{R}\) telle que \(f(x) = f(a) + L(x-a) + r(x)\ \forall x \in I\), et \(\lim\limits_{x \to a}\frac{r(x)}{|x-a|} = 0\). \(L: \mathbb{R} \to \mathbb{R} \leftrightarrow\) les transformations linéaires \(\implies\) la définition de dérivabilité d'applique dans le cas \(n = 1\).
\end{remark}

\begin{remark}
    Soit \(\bar{\ell} = \left(L(\bar{e}_1), L(\bar{e}_2), \dots, L(\bar{e}_n)\right) \in \mathbb{R}^n\), où \(\{\bar{e}_i\}_{i=1}^n\) est la base canonique. Alors \(L(\bar{v}) = \langle\bar{v}, \bar{e}\rangle\). En dimension 1, la différentielle est une matrice \(1 \times 1\), en dimension \(n\) $n \times 1$.
\end{remark}

\begin{theorem}
    Soit \(f: E \to \mathbb{R}\), \(\bar{a} \in E\) tel que \(f\) est dérivable en \(\bar{a}\) de différentielle \(L_{\bar{a}}: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}\). Alors
    \begin{enumerate}
        \item \(f\) est continue en \(\bar{a} \in E\);
        \item Pour tout \(\bar{v}_{\neq 0} \in \mathbb{R}^n\), la dérivée directionnelle \(Df(\bar{a}, \bar{v})\) existe et
              $$Df(\bar{a}, \bar{v}) = L_{\bar{a}}(\bar{v})$$
        \item Toutes les dérivées partielles de \(f\) existent en \(\bar{a}\) et
              $$\frac{\partial f}{\partial x_k}(\bar{a}) = L_{\bar{a}}(\bar{e}_k)$$
              Le gradient de \(f\) existe et \(\bar{a}\) et
              $$\nabla f(\bar{a}) = \left(L_{\bar{a}}(\bar{e}_1), \dots, L_{\bar{a}}(\bar{e}_n)\right)$$
        \item Pour tout \(\bar{v} \neq \bar{0} \in \mathbb{R}\),
              $$Df(\bar{a}, \bar{v}) = L_{\bar{a}}(\bar{v}) = \langle \nabla f(\bar{a}), \bar{v}\rangle$$
        \item Pour tout \(\bar{v} \in \mathbb{R}^n,\ \|\bar{v}\| = 1\), on a \(Df(\bar{a}, \bar{v}) \leq \|\nabla f(\bar{a})\|\), et la dérivée directionnelle \(Df(\bar{a}, \frac{\nabla f(\bar{a})}{\|\nabla f(\bar{a})\|}) = \|\nabla f(\bar{a})\|\), donc le gradient donne la direction de la plus grande croissance de \(f\) en \(\bar{a}\), s'il n'est pas nul.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{theorem}
    \(E \subset \mathbb{R}^n\) ouvert, \(f: E \to \mathbb{R},\ \bar{a} \in E\). Supposons qu'il existe \(\delta > 0\) tel que toutes les dérivées partielles \(\frac{\partial f}{\partial x_k}\bar{x}\) existent sur \(\mathcal{B}(\bar{a}, \delta)\) et sont continues en \(\bar{a}\). Alors \(f\) est dérivable en \(\bar{a} \in E\).
\end{theorem}

\section{Dérivées partielles d'ordre supérieur à 1}
\begin{definition}
    Soit \(f: E \to \mathbb{R}\) une fonction telle que \(\frac{\partial f}{\partial x_k}\) existent pour \(1 \leq k \leq n\) en tout point de \(E \in \mathbb{R}^n\). Alors \(\frac{\partial f}{\partial x_k}(\bar{x}),\ \bar{x} \in E\) est la fonction dérivée partielle.
\end{definition}

\begin{definition}[dérivée partielle seconde]
    Si la fonction \(\frac{\partial f}{\partial x_k}\) admet à son tour une dérivée partielle par rapport à \(x_i\), on pose \(\frac{\partial}{\partial x_i}\left(\frac{\partial f}{\partial x_k}\right) = \frac{\partial^2 f}{\partial x_i \partial x_k}\).
\end{definition}

On peut définir ainsi, lorsqu'elles existent, les dérivées partielles d'ordre \(p\).

\begin{remark}
    L'ordre des dérivée partielle est inversé dans le Douchet.
\end{remark}

\begin{theorem}[Schwartz]
    Soit \(f: E \to \mathbb{R},\ \bar{a} \in E\) tels que les dérivées partielles secondes \(\frac{\partial^2 f}{\partial x_i \partial x_j}\) et \(\frac{\partial^2 f}{\partial x_j \partial x_i}\) existent dans un voisinage de \(\bar{a}\) et sont continues en \(\bar{a}\). Alors \(\frac{\partial^2 f}{\partial x_i \partial x_j}(\bar{a}) = \frac{\partial^2 f}{\partial x_j \partial x_i}(\bar{a})\) pour les variables \(x_i, x_j\).
\end{theorem}

\subsection[Fonctions de classe Cp]{Fonctions de classe \(\mathbf{C^p}\)}
\begin{definition}[classe de fonction]
    Soit \(E \subset \mathbb{R}^n\) ouvert. Une fonction \(f: E \to \mathbb{R}\) est dite de classe \(C^p\) sur \(E\) si toutes les dérivées partielles d'ordre \(\leq p\) existent et sont continues sur \(E\).
\end{definition}

\begin{enumerate}
    \item Si \(f\) est de classe \(C^1\) sur \(E \implies f\) est dérivable sur \(E\);
    \item Si \(f\) est de classe \(C^2\) sur \(E \implies \frac{\partial^2 f}{\partial x_i \partial x_j} = \frac{\partial^2 f}{\partial x_j \partial x_i}\);
    \item Si \(f\) est de classe \(C^p\) sur \(E \implies\) l'ordre des dérivées partielles peut être échangé jusqu'à l'ordre \(p\).
\end{enumerate}

\begin{definition}[matrice hessienne]
    Matrice des dérivée partielles d'ordre 2 pour \(f: E \to \mathbb{R}\).
    $$Hess(f)(\bar{a}) = 
    \begin{pmatrix}
        \frac{\partial^2 f}{\partial x_1^2}(\bar{a}) & \frac{\partial^2 f}{\partial x_2 \partial x_1}(\bar{a}) & \dots & \frac{\partial^2 f}{\partial x_n \partial x_1}(\bar{a}) \\
        \frac{\partial^2 f}{\partial x_1 \partial x_2}(\bar{a}) & \frac{\partial^2 f}{\partial x_2^2}(\bar{a}) & \dots & \frac{\partial^2 f}{\partial x_n \partial x_2}(\bar{a}) \\
        \vdots \\
        \frac{\partial^2 f}{\partial x_1 \partial x_n}(\bar{a}) & \dots & \dots &  \frac{\partial^2 f}{\partial x_n^2}(\bar{a})
    \end{pmatrix}$$
\end{definition}

 \begin{remark}
     Si \(f\) est de classe \(C^2\) sur \(E\), on a \(Hess(f)(\bar{a}) = Hess(f)(\bar{a})^T\), i.e. la matrice est symétrique.
 \end{remark}

 \section{Vérifier la dérivabilité en un point}
On a deux méthodes:
\begin{enumerate}
    \item Si toutes les dérivées partielles d'ordre 1 sont continues au point donné, alors \(f\) est dérivable en ce point. \textbf{Mais} le fait qu'une ou plusieures dérivées partielles ne soient pas continues n'implique pas que \(f\) n'est pas dérivable!
    \item Par la définition:
        \begin{enumerate}
            \item Si \(\nabla f(\bar{a})\) n'existe pas, alors \(f\) n'est pas dérivable en \(\bar{a}\).
            \item Si \(\nabla f(\bar{a})\) existe, poser \(r(\bar{x}) = f(\bar{x}) - f(\bar{a}) - \langle\nabla f(\bar{a}), \bar{x} - \bar{a}\rangle\). \\
            Alors: \begin{itemize}
                \item \(\lim\limits_{\bar{x} \to \bar{a}} \frac{r(xb)}{\|\bar{x} - \bar{a}\|} = 0 \implies f\) dérivable en \(\bar{a}\);
                \item \(\lim\limits_{\bar{x} \to \bar{a}} \frac{r(xb)}{\|\bar{x} - \bar{a}\|} \neq 0 \implies f\) pas dérivable en \(\bar{a}\).
            \end{itemize}
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{remark}
    Le plan tangent au graphique d'une fonction est définit seulement pour les fonctions dérivables au point donné.
\end{remark}

Si \(f(x,y)\) est dérivable en \((x_0, y_0)\), alors le plan tangent à la surface \(z = f(x,y)\) au point \((x_0, y_0, f(x_0, y_0))\) est défini par 
$$z = f(x_0, y_0) + \langle \nabla f(x_0, y_0), (x-x_0, y-y_0)\rangle.$$ Si \(f(x,y)\) n'est pas dérivable en \((x_0, y_0)\), ce plan n'est pas un plan tangent même si le gradient existe.

\subsection{Résumé}
Soit \(f: E \to \mathbb{R},\ \bar{a} \in E\). Alors:

\begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{assets/07001.png}
\end{center}

\section[Fonctions à valeurs dans Rm, m >= 1]{Fonctions à valeurs dans \(\mathbf{R^m,\ m \geq 1}\)}
On considère les fonctions \(\bar{f}: E \subset \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^m\) à valeurs dans \(\mathbb{R}^m\):
$$\bar{f}(\bar{x}) = 
\begin{pmatrix}
    f_1(\bar{x}) \\
    f_2(\bar{x}) \\
    \vdots \\
    f_m(\bar{x})
\end{pmatrix}$$
Chaque composante \(f_i\) est une fonction réelle de \(n\) variables réelles.

\begin{definition}
    La \(k\)-ème dérivée partielle de \(\bar{f}\) est
    $$\frac{\partial \bar{f}}{\partial x_k}(\bar{a}) =
    \begin{pmatrix}
        \frac{\partial f_1}{\partial x_k}(\bar{a}) \\
        \frac{\partial f_2}{\partial x_k}(\bar{a}) \\
        \vdots \\
        \frac{\partial f_m}{\partial x_k}(\bar{a})
    \end{pmatrix}$$
    Si chacune des fonctions admet la dérivée partielle correspondante.
\end{definition}

\begin{definition}
    La dérivée directionnelle de \(\bar{f}\) est
    $$F\bar{f}(\bar{a}, \bar{v}) =
    \begin{pmatrix}
        Df_1(\bar{a}, \bar{v}) \\
        Df_2(\bar{a}, \bar{v}) \\
        \vdots \\
        Df_m(\bar{a}, \bar{v})
    \end{pmatrix}$$
    Si chacune des dérivées directionnelles existent.
\end{definition}

\begin{definition}[différentielle]
    \(\bar{f}: E \to \mathbb{R}^m\) est dérivable au point \(\bar{a} \in E\) s'il existe une transformation linéaire \(\bar{L}_{\bar{a}}: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^m\) et une fonction \(\bar{r}: E \to \mathbb{R}^m\) telles que
    $$\bar{f}(\bar{x}) = \bar{f}(\bar{a}) + \bar{L}_{\bar{a}}(\bar{x} - \bar{a}) + \bar{r}(\bar{x}) \text{ et } \lim\limits_{\bar{x} \to \bar{a}}\frac{\bar{r}(\bar{x})}{\|\bar{x} - \bar{a}\|} = 0$$

    Alors \(\bar{L}_{\bar{a}}\) est appelée la différentielle de \(\bar{f}\) en \(\bar{a}\).
\end{definition}

\begin{proposition}
    \(\bar{f} = (f_, \dots, f_m)\) est dérivable en \(\bar{a}\) si et seulement si chaque composante est dérivable en ce point. Ainsi:
    $$\bar{L}_{\bar{a}}(\bar{v}) =
    \begin{pmatrix}
        L_{1, \bar{a}}(\bar{v}) \\
        L_{2, \bar{a}}(\bar{v}) \\
        \vdots \\
        L_{m, \bar{a}}(\bar{v}) \\
    \end{pmatrix}$$
    et on a aussi que
    $$L_{i, \bar{a}}(\bar{v}) = Df_i(\bar{a}, \bar{v}) = \langle \nabla f_i(\bar{a}), \bar{v} \rangle.$$
\end{proposition}

\subsection{Matrice jacobienne}
Si \(\bar{f}\) possède toutes les dérivées partielles en \(\bar{a}\), alors sa matrice jacobienne est définie par:
$$J_{\bar{f}}(\bar{a}) = 
\begin{pmatrix}
    \frac{\partial f_1}{\partial x_1}(\bar{a}) & \frac{\partial f_1}{\partial x_2}(\bar{a}) & \dots & \frac{\partial f_1}{\partial x_n}(\bar{a}) \\
    \frac{\partial f_2}{\partial x_1}(\bar{a}) & \frac{\partial f_2}{\partial x_2}(\bar{a}) & \dots \\
    \vdots \\
    \frac{\partial f_m}{\partial x_1}(\bar{a}) & \dots & \dots & \frac{\partial f_m}{\partial x_n}(\bar{a})
\end{pmatrix}$$

\begin{remark}
    Si \(\bar{f}\) est dérivable en \(\bar{a}\), alors on a que
    $$J_{\bar{f}}(\bar{a}) =
    \begin{pmatrix}
        L_{1, \bar{a}}(\bar{e}_1) & L_{1, \bar{a}}(\bar{e}_2) & \dots & L_{1, \bar{a}}(\bar{e}_n) \\
        L_{2, \bar{a}}(\bar{e}_1) & L_{2, \bar{a}}(\bar{e}_2) & \dots & L_{2, \bar{a}}(\bar{e}_n) \\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
        L_{m, \bar{a}}(\bar{e}_1) & L_{m, \bar{a}}(\bar{e}_2) & \dots & L_{m, \bar{a}}(\bar{e}_n)
    \end{pmatrix}$$
    C'est à dire que la matrice jacobienne est égale à la matrice de la différentielle de \(\bar{f}\).
\end{remark}

\begin{remark}
    Si \(\bar{f}\) est dérivable, alors
    $$D\bar{f}(\bar{a}, \bar{v}) =
    \begin{pmatrix}
        Df_1(\bar{a}, \bar{v}) \\
        \vdots \\
        Df_m(\bar{a}, \bar{v})
    \end{pmatrix} =
    \begin{pmatrix}
        \langle\nabla f_1(\bar{a}), \bar{v}\rangle \\
        \vdots \\
        \langle\nabla f_m(\bar{a}), \bar{v}\rangle
    \end{pmatrix} =
    \begin{pmatrix}
        \nabla f_1(\bar{a}) & \dots \\
        \vdots \\
        \nabla f_m(\bar{a}) & \dots
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
        v_1 \\
        \vdots \\
        v_n
    \end{pmatrix}
    = (J_{\bar{f}}(\bar{a})) \cdot \bar{v}$$
    avec \(m \times n \cdot n \times 1\)
\end{remark}

\begin{definition}[déterminant de Jacobi]
    \(\left|J_{\bar{f}}(\bar{a})\right| = \dfrac{D(f_1, \dots, f_n)}{D(x_1, \dots, x_n)}(\bar{a})\)
\end{definition}

\begin{remark}
    D'après la définition, on a pour toute fonction \(f: E \subset \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}\) de classe \(C^2\):
    $$J_{(\nabla f)^T}(\bar{x}) = Hess(f)(\bar{x})$$
\end{remark}

\section{Fonctions composées}
\begin{theorem}
    Soit \(\bar{g}: A \subset \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^p\), \(g(A) \subset B \subset \mathbb{R}^p\) et \(\bar{f}: B \subset \mathbb{R}^p \to \mathbb{R}^q\); donc en ayant
    $$\mathbb{R}^n \xrightarrow{\bar{g}} \mathbb{R}^p \xrightarrow{\bar{f}} \mathbb{R}^q$$
    Supposons que \(\bar{a} \in A\) et \(\bar{b} = \bar{g}(\bar{a})\in B\), que \(\bar{g}\) est dérivablée en \(\bar{a}\) avec la différentielle \(L_{\bar{a}}\bar{g}\) et que \(\bar{f}\) est dérivable en \(\bar{b}\) avec la différentielle \(L_{\bar{b}}\bar{f}\).

    Alors \(\bar{f} \circ \bar{g} = \bar{f}\left(\bar{g}(\cdot)\right)\) est dérivable en \(\bar{a}\) et on a:
    \begin{enumerate}
        \item \(\bar{L}_{\bar{a}}(\bar{f} \circ \bar{g}) = \bar{L}_{\bar{b}}\bar{f} \circ \bar{L}_{\bar{a}}\bar{g}\)
        \item \(J_{\bar{f} \circ \bar{g}}(\bar{a}) = J_{\bar{f}}(\bar{g}(\bar{a})) \cdot J_{\bar{g}}(\bar{a})\)
        \item Si \(n = p = q\), \(\left|J_{\bar{f} \circ \bar{g}}(\bar{a})\right| = \left|J_{\bar{f}}(\bar{g}(\bar{a}))\right| \cdot \left|J_{\bar{g}}(\bar{a})\right|\)
    \end{enumerate}
\end{theorem}

On a donc que:
\begin{itemize}
    \item Si $\bar{h}: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^m \implies \bar{h}(\bar{x}) =
        \begin{pmatrix}
            h_1(\bar{x}) \\
            \vdots \\
            h_m(\bar{x})
        \end{pmatrix}
        \implies J_{\bar{h}}(\bar{x}) =
        \begin{pmatrix}
            \frac{\partial h_1}{\partial x_1} & \dots & \frac{\partial h_1}{\partial x_n} \\
            \vdots \\
            \frac{\partial h_m}{\partial x_1} & \dots & \frac{\partial h_m}{\partial x_n}
        \end{pmatrix}$
    \item Si $g: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R} \implies J_g(\bar{x}) = \nabla g(\bar{x})=
        \begin{pmatrix}
            \frac{\partial g}{\partial x_1} & \dots & \frac{\partial g}{\partial x_n}
        \end{pmatrix}$
    \item Si $\bar{g}: \mathbb{R} \to \mathbb{R}^m \implies J_{\bar{g}}(x) = \frac{\partial \bar{g}}{\partial x} = 
        \begin{pmatrix}
            \frac{\partial g_1}{\partial x} \\
            \vdots \\
            \frac{\partial g_m}{\partial x}
        \end{pmatrix} = 
        \begin{pmatrix}
            g'_1(x) \\
            \vdots \\
            g'_m(x)
        \end{pmatrix}$
    \item Si \(f: \mathbb{R} \to \mathbb{R} \implies J_f(x) = \nabla f(x) = f'(x)\) la dérivée de \(f\)
\end{itemize}

\subsection{Changement de variable}
Si \(\bar{h}\) est un changement de variable, et \(\bar{g}\) sa fonction réciproque alors \(\bar{g} \circ \bar{h}(x_1 \dots x_n) = (x_1 \dots x_n) \implies J_{\bar{g} \circ \bar{h}} = I_{n \times n}\).

\begin{remark}
    Soit \(\bar{g}\) continuement dérivable, \(\bar{g}: E \to D, E,D \subset \mathbb{R}^n\). Alors \(\bar{g}\) est bijective dans un voisinage de \(\bar{a} \in E \iff (\det{J_{\bar{g}}})(\bar{a}) \neq 0\).
\end{remark}

\section{Dérivée d'une intégrale d'un paramètre}
\begin{theorem}
    Soit \(f: [a,b] \times I \subset \mathbb{R} \to \mathbb{R}\) telle que \(\frac{\partial f}{\partial y}\) est continue sur \([a,b] \times I\).

    Alors \(g(y) = \int_a^b f(x,y) dx\) est de classe \(C^1\) sur \(I\) et on a 
    $$g'(y) = \int_a^b \frac{\partial f}{\partial y} (x,y) dx$$
    pour tout \(y \in I\).
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Soient \(g,h: I \to \mathbb{R}\) deux fonctions continuement dérivables, et \(f: J \times I \to \mathbb{R}\) telle que \(\frac{\partial f}{\partial t}\) est continue sur \(I\).

    Alors \(F(t) = \displaystyle\int_{h(t)}^{g(t)} f(x,t) dx\) est continuement dérivable sur \(I\) et on a
    $$F'(t) = f(g(t), t) \cdot g'(t) - f(h(t), t) \cdot h'(t) + \int_{h(t)}^{g(t)} \frac{\partial f}{\partial t}(x,t) dx$$
\end{theorem}

\subsection{Gradient et Laplacien polaires}
\begin{definition}[Laplacien de \(f\)]
    Soit \(f: E \subset \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}\) avec \(f \in C^2(E)\).
    $$\Delta f(x_1, \dots, x_n) = \frac{\partial^2 f}{\partial x_1^2} + \frac{\partial^2 f}{\partial x_2^2} + \dots + \frac{\partial^2 f}{\partial x_n^2}$$
\end{definition}

\begin{proposition}
    \(f: \mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}\), \(f \in C^2(\mathbb{R})\). Soit \(\tilde{f} = f \circ g(r, \phi)\). Alors 
    $$\nabla f(x,y) = \left(\cos{\phi\frac{\partial \tilde{f}}{\partial r}} - \frac{1}{r}\sin{\phi\frac{\partial \tilde{f}}{\partial \phi}},\  \sin{\phi\frac{\partial \tilde{f}}{\partial r}} + \frac{1}{r}\cos{\phi\frac{\partial \tilde{f}}{\partial \phi}}\right)$$
    $$\Delta f(x,y) = \frac{\partial^2 \tilde{f}}{\partial r^2} + \frac{1}{r^2}\frac{\partial^2 \tilde{f}}{\partial \phi^2} + \frac{1}{r}\frac{\partial \tilde{f}}{\partial r}$$
\end{proposition}

\begin{definition}[fonction harmonique]
    Si \(\Delta f = 0\) sur son domaine.

    Un fonction harmonique sur un domaine compact atteint son min (max) sur la frontière du domaine; elle ne peut pas avoir son min (max) à l'intérieur du domaine.
\end{definition}

\section{Formule de Taylor}
\begin{theorem}
    Soit \(f: E \subset \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}\) de classe \(C^{p+1}\) au voisinage de \(\bar{a} \in E\).

    Alors \(\exists \delta > 0 \) tel que \(\forall \bar{x} \in \mathcal{B}(\bar{a}, \delta) \cap E\), il existe \(0 < \theta < 1\) tel que
    $$\underbrace{f(\bar{x}) = F(0) + F'(0) + \frac{1}{2}F''(0) + \dots + \frac{1}{p!}F^{(p)}(0)}_{\text{polynôme de Taylor}} + \frac{1}{(p+1)!}F^{(p+1)}(\theta)$$
    où \(F: I \to \mathbb{R},\ F(t) = f(\bar{a} + t(\bar{x}-\bar{a}))\).
\end{theorem}

\begin{proposition}
    L'approximation de Taylor d'ordre 2 est donnée par
    $$f(x,y) = f(a,b) + \frac{\partial f}{\partial x}(a,b)(x-a) + \frac{\partial f}{\partial y}(a,b)(y-b) $$
    $$+ \frac{1}{2}\left(\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}(a,b)(x-a)^2 + 2\frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y}(a,b)(x-a)(y-b) + \frac{\partial^2 f}{\partial y^2}(a,b)(y-b)^2\right)$$
    $$+ \epsilon\left(\|(x,y) - (a,b)\|^2\right)$$
\end{proposition}

\subsection{Calculer le polynôme de Taylor à deux variables}
2 méthodes:
\begin{enumerate}
    \item Calcul de chaque dérivée partielle et évaluation;
    \item DL d'analyse I\footnote{Example à la page 168 du cours Analyse II.}.
\end{enumerate}

\begin{proposition}
    Pour \(f(x,y,z)\) autour de \((a,b,c) \in \mathbb{R}^3\), \(f \in C^3\),
    $$g(t) = \begin{pmatrix}
        a + t(x-a) \\
        b + t(x-b) \\
        c + t(x-c)
    \end{pmatrix} =
    \begin{pmatrix}
        g_1(t) \\
        g_2(t) \\
        g_3(t)
    \end{pmatrix}$$
    avec
    $$F'(t) = \frac{\partial f}{\partial x}\frac{\partial g_1}{\partial t} + \frac{\partial f}{\partial y}\frac{\partial g_2}{\partial t} + \frac{\partial f}{\partial z}\frac{\partial g_3}{\partial t}$$
    Alors
    $$F'(0) = \frac{\partial f}{\partial x}(a,b,c)(x-a) + \frac{\partial f}{\partial y}(a,b,c)(y-b) + \frac{\partial f}{\partial z}(a,b,c)(z-c) \dots$$
\end{proposition}

Ici aussi deux méthodes:
\begin{enumerate}
    \item Chaque dérivée partielle (fastidieux);
    \item DL (nécessite d'être soigneux et une bonne maitrise des DL)\footnote{Example à la page 170 d'Analyse II.}.
\end{enumerate}
\vfill\mbox{}

\section{Extrema de fonction à plusieurs variables}
\begin{definition}
    Soit \(f: E \subset \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}\). Alors \(\bar{a} \in E\) est un point stationnaire de \(f\) ssi \(\nabla f(\bar{a}) = \left(\frac{\partial f}{\partial x_1}(\bar{a}) \dots \frac{\partial f}{\partial x_n}(\bar{a})\right) = \bar{0}\).
\end{definition}

\begin{definition}
    \(f: E \to \mathbb{R}\) admet un max (min) local au point \(\bar{a} \in E\) s'il existe \(\delta > 0\) tel que
    \begin{multicols}{2}
        \begin{center}
            \(\text{max: } f(\bar{x}) \leq f(\bar{a})\)

            \(\text{min: } f(\bar{x}) \geq f(\bar{a})\)
        \end{center}
    \end{multicols}
    pour tout \(\bar{x} \in E \cap \mathcal{B}(\bar{a}, \delta)\).
\end{definition}

\begin{proposition}[condition nécessaire]
    Soit \(f: E \to \mathbb{R}\) une fonction admettant un extremum local au point \(\bar{a} \in E\), et telle que \(\frac{\partial f}{\partial x_i}(\bar{a})\) existent \(\forall i = 1, \dots, n\). Alors \(\bar{a}\) est un point stationnaire de \(f \implies f(\bar{a}) = \bar{0}\).
\end{proposition}

\begin{remark}
    La réciproque \(\nabla f(\bar{a}) = \bar{0} \implies f\) admet un extremum local en \(\bar{x} = \bar{a}\) est \textbf{fausse}.
\end{remark}

\begin{remark}
    Même si \(f(\bar{x})\) admet un min (max) local le long de toute droite passant par \(\bar{a}\), cela n'implique pas que \(f(\bar{x})\) admet un min (max) local en \(\bar{a}\).
\end{remark}

\begin{definition}
    \(\bar{a} \in E\) est un point critique de \(f: E \to \mathbb{R}\) si
    \begin{itemize}
        \item ou bien \(\bar{a}\) est un point stationnaire;
        \item ou bien au moins une des dérivées partielles de \(f\) n'existe pas en \(\bar{a}\)
    \end{itemize}
    Si \(\bar{a} \in E\) est un point de min (max) local, alors \(\bar{a}\) est un point critique.
\end{definition}

\begin{theorem}[suffisance pour un extremum local]
    Soit \(f: E \to \mathbb{R}\) une fonction de classe \(C^2\), \(\bar{a} \in E\) est un point stationnaire tel que \(\nabla f(\bar{a}) = \bar{0}\), et soit
    $$Hess_f(\bar{a}) = \begin{pmatrix}
        \frac{\partial^2 f}{\partial x_1^2} & \frac{\partial^2 f}{\partial x_2 \partial x_1} & \dots & \frac{\partial^2 f}{\partial x_n \partial x_1} \\
        \vdots \\
        \frac{\partial^2 f}{\partial x_1 \partial x_n} & \frac{\partial^2 f}{\partial x_2 \partial x_n} & \dots & \frac{\partial^2 f}{\partial x_n^2}
    \end{pmatrix}(\bar{a})$$
    Alors:
    \begin{itemize}
        \item Si toutes les valeurs propres de \(Hess_f(\bar{a})\) sont positives, alors il y a un minimum local en \(\bar{a}\);
        \item Si toutes les valeurs propres de \(Hess_f(\bar{a})\) sont négatives, alors il y a un maximum local en \(\bar{a}\);
        \item S'il y a des valeurs propres positive et négatives, alors \(\bar{a}\) n'est pas un point d'extremum local.
    \end{itemize}
\end{theorem}

\begin{remark}
    \(Hess_f(\bar{a}) = \left(Hess_f(\bar{a})\right)^T \implies Hess_f(\bar{a})\) diagonalisable à l'aide d'une matrice orthogonale des valeurs propres \(O\). Ainsi \(Hess_f(\bar{a}) = ODO^T\). Donc, il existe un changement de variables linéaire orthogonal tel que la matrice hessienne devient diagonale
    $$D = Hess_{f(y, \dots, y_n)}(\bar{a})$$
    Alors, par la formule de Taylor on peut écrire:
    $$f(\bar{y}) - f(\bar{a}) \approx \frac{1}{2}\left(\lambda_1(y_1-a_1)^2 + \lambda_2(y_2-a_2)^2 + \dots + \lambda_n(y_n-a_n)^2\right) + \epsilon\left(\|\bar{y}-\bar{a}\|^2\right)$$
\end{remark}

\begin{remark}
    Pour le cas où \(n = 2\), les conditions du théorème sur la matrice hessienne sont équivalentes aux conditions suivantes:
    Soit $$Hess_f(\bar{a}) =
    \begin{pmatrix}
        \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} & \frac{\partial^2 f}{\partial y \partial x} \\
        \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} & \frac{\partial^2 f}{\partial y^2}
    \end{pmatrix}(\bar{a}) = 
    \begin{pmatrix}
        r & s \\
        s & t
    \end{pmatrix}$$
    \begin{enumerate}
        \item \(\lambda_1 > 0, \lambda_2 > 0 \iff \det{Hess_f(\bar{a})} > 0\) et \(r > 0\);
        \item \(\lambda_1 < 0, \lambda < 0 \iff \det{Hess_f(\bar{a})} > 0\) et \(r < 0\);
        \item \(\lambda_1 > 0, \lambda_2 < 0\) ou \(\lambda_1 < 0, \lambda_2 > 0 \iff \det{Hess_f(\bar{a})} < 0\).
    \end{enumerate}
\end{remark}

\begin{remark}
    Le déterminant et la trace d'une matrice sont des invariants de conjugaison.
\end{remark}







% TODO démonstration à connaitre

\subsection{Min et max d'une fonction continue sur un ensemble compact}
\begin{theorem}
    Une fonction continue sur un sous-ensemble compact \(D \subset \mathbb{R}^n\) atteint son min et max:
    $$\exists \bar{c}_1 \in D : f(\bar{c}_1) = \min{f(\bar{x})} \text{ et } \exists \bar{c}_2 \in D : f(\bar{c}_2) = \max{f(\bar{x})}$$
\end{theorem}

Pour trouver \(\bar{c}_1, \bar{c}_2\) il faut
\begin{enumerate}
    \item Trouver les points critiques \(\{\bar{c}_i\}\) de \(f\) sur \(D^0\). Calculer les valeurs \(f(\bar{c}_i)\);
    \item Trouver les points \(\{\bar{d}_j\}\) de min, max de \(f(\partial D)\). Calculer les valeurs \(f(\bar{d}_j)\);
    \item Choisir le min et max de \(\{f(\bar{c}_i), f(\bar{d}_j)\}\).
\end{enumerate}

\section{Théorème des fonctions implicites}
Une fonction implicite est une dépendence \(f = f(\bar{x})\) qui est définie par une équation.

% 4 mai
\begin{theorem}
    \(F: E \to \mathbb{R}\) une fonction de classe \(C^1\) au voisinage de \(\bar{a} = (a_1, \dots, a_n) \in E\), telle que:
    \begin{enumerate}
        \item \(F(\bar{a}) = 0;\)
        \item \(\frac{\partial F}{\partial x_n}(\bar{a}) \neq 0\);
    \end{enumerate}
    alors il existe un voisinage de \(\mathcal{B}(\tilde{a}, \delta)\) de \(\tilde{a} = (a_1, \dots, a_{n-1}) \in \mathbb{R}^{n-1}\) et une fonction \(f: \mathcal{B}(\tilde{a}, \delta) \to \mathbb{R}\) telle que:
    \begin{enumerate}
        \item \(a_n = f(a_1, \dots, a_{n-1})\);
        \item \(F(x, \dots, x_{n-1}, f(x_1, \dots, x_{n-1})) = 0\ \forall (x_1, \dots, x_{n-1}) \in \mathcal{B}(\tilde{a}, \delta)\).
    \end{enumerate}
    De plus, \(f\) est de classe \(C^1\) dans un voisinage de \(\tilde{a}\), et on a:
    \begin{enumerate}
        \item \(\frac{\partial f}{x_p}(x_1, \dots, x_{n-1}) = -\frac{\frac{\partial F}{\partial x_p}(x_1, \dots, x_{n-1}, f(x_1, \dots, x_{n-1}))}{\frac{\partial F}{\partial x_n}(x_1, \dots, x_{n-1}, f(x_1, \dots, x_{n-1}))}\) $\forall p = 1, \dots, n-1$.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

% TODO? cas n = 2, 3
\subsection{Application: hyperplan tangent}
En général, si \(F(x_1, \dots, x_n)\) est de classe \(C^1\) sur \(E \subset \mathbb{R}^n\) et \(\exists i : 1 \leq i \leq n\) tel que \(\frac{\partial F}{\partial x_i}(\bar{a}) \neq 0\) pour un \(\bar{a} \in E : F(\bar{a}) = 0\).
Alors TFI implique que l'équation \(F(x_1, \dots, x_n) = 0\) définit une (hyper)surface \(x_i = f(x_1, \dots, x_n)\) (sans \(x_i\)) localement autour de \((a_1, \dots, a_n)\) (sans \(a_i\)) et \(f\) est de classe \(C^1\).

\(\implies\) si \(\nabla F(\bar{a}) = \neq 0\), on peut écrire l'équation de l'hyperplan tangent à la surface de niveau \(F(\bar{x}) = 0\) au point \(\bar{x} = \bar{a}\).

Si \(\nabla F(\bar{a}) \neq 0\), alors \(DF(\bar{a}, \bar{v}) = 0 \iff \bar{v}\) est tangent à la (hyper)surface de niveau. \(DF(\bar{a}, \bar{v}) = \langle \nabla F(\bar{a}), \bar{v} \rangle = 0 \implies\) pour tout vecteur \(\bar{v}\) dans l'(hyper)plan tangent à \(F(\bar{x}) = 0\) au point \(\bar{x} = \bar{a}\).
\(\iff \bar{v} = (\bar{x} - \bar{a}) \perp \nabla F(\bar{a})\).

L'équation de l'(hyper)plan tangent à \(F(\bar{x}) = 0\) au point\(\bar{a} : F(\bar{a} = 0)\) est
$$\langle \nabla F(\bar{a}), \bar{x}-\bar{a} \rangle = 0$$

\section{Multiplicateurs de Lagrange}
\begin{theorem}[condition nécessaire pour un extremum sous contrainte]
    Soient les fonctions \(f,g: E\subset\mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}\) de classe \(C^1\). Si \(f(x,y)\) admet un extremum en \((a,b) \in E\) sous la contrainte \(g(x,y) = 0\) et \(\nabla g(a,b) \neq \bar{0}\). Alors il existe \(\lambda \in \mathbb{R}\) tel que
    $$\nabla f(a,b) = \lambda\nabla g(a,b)$$
\end{theorem}

\begin{theorem}[cas général]
    Soient \(f, g_1, \dots, g_m : E \subset \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}\) les fonctions de classe \(C^1\) avec \(m \leq n-1\). Soit \(\bar{a} \in E\) un extremum de \(f(\bar{x})\) sous les contraintes \(g_1(\bar{x}) = \dots = g_m(\bar{x}) = 0\). Supposons que les vecteurs \(\nabla g_1(\bar{a}), \dots, \nabla g_m(\bar{a})\) sont libres.

    Alors il existe un vecteur \(\bar{\lambda} = (\lambda_1, \dots, \lambda_m) \in \mathbb{R}^m\) tel que
    $$\nabla f(\bar{a}) = \displaystyle\sum_{k=1}^{m}\lambda_k \nabla g_k(\bar{a}).$$
    En particulier, si on cherche un extremum de \(f(\bar{x})\) sous al contrainte \(g(\bar{x}) = 0\), on considère les équations
    $$\begin{cases}
        \nabla f(\bar{x}) = \lambda \cdot \nabla g(\bar{x}) \\
        g(\bar{x}) = 0
    \end{cases}$$
\end{theorem}

\begin{remark}
    Géométriquement, \(g(x,y) = 0\) est une courbe de niveau, donc \(\nabla g(x,y) \perp\) à la courbe. Si \((s,b) \) est un extremum local de \(f(x,y)\) sur la courbe, alors \(Df(a,b), (\bar{v}_{\text{tg à la courbe}}) = 0\).
    $$\implies \begin{cases}
        \nabla f(a,b) \perp \text{ à la courbe} \implies \nabla f(a,b) = \lambda g(a,b) \implies \lambda \neq 0 \\
        \nabla f(a,b) = 0 \implies \lambda = 0
    \end{cases}$$ 
\end{remark}

\chapter{Calcul intégral à plusieures variables}
\section{Intégrale sur un pavé fermé}
Un pavé fermé est un sous-ensemble de \(\mathbb{R}^n\) qui est le produit cartésien de \(n\) intervalles fermés bornés.
$$P = [a_1, b_1] \times [a_2, b_2] \times \dots \times [a_n, b_n],\ a_i < b_i\ \forall i = 1, \dots, n$$
Pavé ouvert: \(\mathring{P}\), avec crochets ouverts.

\begin{definition}[volume du pavé fermé]
    \(|P| = (b_1 - a_1)(b_2 - a_2) \dots (b_n - a_n)\).
\end{definition}

\begin{definition}[subdivision du pavé]
    \(\sigma = (\sigma_1, \dots, \sigma_n)\), où on a les subdivisions de \([a_j, b_j]\), avec \(a_j<b_j\), \(\sigma_j = \{a_j = x_0^j < x_1^j < \dots x_{n_j}^j = b_j\}\).
\end{definition}

\begin{definition}
    Soit \(D(\sigma)\) une collection des pavés fermés engendrés par la subdivision \(\sigma\). Alors
    $$\underline{S}_\sigma(f) = \sum_{Q \in D(\sigma)}m(Q)|Q| \text{, où } m(Q) = \inf_{\bar{x} \in Q}{(f(\bar{x}))}$$
    $$\overline{S}_\sigma(f) = \sum_{Q \in D(\sigma)}M(Q)|Q| \text{, où } M(Q) = \sup_{\bar{x} \in Q}{(f(\bar{x}))}$$
    et alors
    $$\underline{S}(f) = \sup{\{\underline{S}_\sigma(f) : \sigma \text{ une subdivision de  } P\}}$$
    $$\overline{S}(f) = \inf{\{\overline{S}_\sigma(f) : \sigma \text{ une subdivision de  } P\}}$$
    sont respectivement les sommes inférieure et supérieure de Darboux de \(f\) sur le pavé \(P\).
\end{definition}

\subsubsection{Propriétés des sommes de Darboux}
\begin{enumerate}
    \item Soit \(\tau = \sigma_1 \cap \sigma_2 \implies \underline{S}_{\sigma_1}(f) \leq \underline{S}_\tau(f)\) et
    \item \(\overline{S}_{\sigma_2}{f} \geq \overline{S}_\tau(f)\);
    \item \(\underline{S}_\tau(f) \leq \overline{S}_\tau\) par définition.
\end{enumerate}
Ainsi, \(\underline{S}(f) \leq \overline{S}(f)\).

\begin{proposition}[condition d'intégrabilité]
    Soit \(P \subseteq \mathbb{R}^n\) un pavé fermé et \(f: P \to \mathbb{R}\) une fonction bornée. Alors \(f\) est intégrable sur \(P\) si et seulement si
    $$\underline{S}(f) = \overline{S}(f).$$
\end{proposition}

\begin{definition}
    Si \(f\) est intégrable, son intégrale sur \(P\) est définie par (notations)
    $$\int_P f(\bar{x}) d \bar{x} = \int\int \dots \int f(x_1, \dots, x_n) dx_1 \dots dx_n = \underline{S}(f) = \overline{S}(f)$$
\end{definition}


\begin{theorem}
    Toute fonction continue est intégrable sur un pavé fermé.
\end{theorem}

\subsubsection{Propriétés de l'intégrale}
\begin{enumerate}
    \item \(\displaystyle\int_P f(\bar{x}) d \bar{x} = \sum_{i \in I} \int_{P_i} f(\bar{x}) d \bar{x}\);
    \item \(\displaystyle\int_P\left(\alpha f(\bar{x}) + g(\bar{x})\right) d \bar{x} = \alpha \int_P f(\bar{x}) d \bar{x} + \int_P g(\bar{x}) d \bar{x}\);
    \item Si \(|f(\bar{x})| \leq K \implies -K \cdot |P| \leq \displaystyle\int_P f(\bar{x}) d \bar{x} \leq K \cdot |P|\).
\end{enumerate}

\begin{definition}
    On définit le volume de l'ensemble sous la surface \(z = f(x,y)\) pour \(f: P \to \mathbb{R}^*\) intégrable
    $$V = \int\int_P f(x,y) dx dy$$
    où \(V\) est le volume du sous-ensemble entre \(z=0\) et \(z = f(x,y) > 0\) au dessus du pavé fermé \(P \subset \mathbb{R}^2\).
\end{definition}

\begin{theorem}[Fubini]
    Soit \(f: P \to \mathbb{R}\), \(P = [a_1, a_2] \times \dots \times [a_n, b_n]\) Alors \(f\) est intégrable sur \(P\) et on a
    \[\int_P f(\bar{x}) d \bar{x} = \int_{a_n}^{b_n} \left(\int_{a_{n-1}}^{b_{n-1}} \dots \left(\int_{a_1}^{b_1}f(x_1, \dots, , x_n) dx_1\right)dx_2\dots dx_{n-1}\right)dx_n\]
    pour tout choix de l'ordre d'intégration.

    \begin{remark}
        On peut échanger l'ordre des variables d'intégration sur un pavé fermé.
    \end{remark}
\end{theorem}

\begin{example}
    Cas \(n=2\).

    Soit \(f: P = [a,b] \times [c,d] \to \mathbb{R}\), continue. Alors
    $$\int_c^d \left(\int_a^b f(x,y) dx\right) dy = \int_a^b \left(\int_c^d f(x,y) dy\right)dx = \int_P f(x,y) dxdy$$
\end{example}

\begin{remark}
    Le choix prudent de l'ordre d'intégration est important (cf. cours 24, on peut se retrouver avec des fonctions pas exprimable de manière élémentaire).
\end{remark}

\section{Intégrales sur un ensemble borné}
Soit \(E \subset P \subset \mathbb{R}^n\), \(f: E \to \mathbb{R}\) une fonction bornée sur \(E\). Posons
$$\hat{f}(\bar{x}) = \begin{cases}
    f(\bar{x}) &, \bar{x} \in E \\
    0 &, \bar{x} \in P - E
\end{cases}$$
La fonction \(f\) est intégrable sur \(E\) si \(\hat{f}\) est intégrable sur \(P\). Donc cas on pose \(\displaystyle\int_E f(\bar{x}) d \bar{x} = \int_P \hat{f}(\bar{x}) d \bar{x}\).

\begin{remark}
    La définition ne dépend pas du choix de pavé fermé autour de \(E\).
\end{remark}

\begin{remark}
    Condition suffisante d'intégrabilité: Si \(f: E \to \mathbb{R}\) est bornée sur \(E\), continue sur \(\mathring{E}\), et la fontière \(\partial E\) est assez régulière, alors \(f(\bar{x})\) est intégrable sur \(E\). 
\end{remark}

\begin{theorem}[Fubini]
    Pour les domaines réguliers.
    \begin{enumerate}
        \item Soientt \([a,b] \subset \mathbb{R}\), \(a<b\) et \(\phi_ , \phi_2 : [a,b] \mapsto \mathbb{R}\) des fonctions continues telles que \(\phi_1(x) < \phi_2(x)\ \forall x \in (a,b)\). 
        
        Soit \(D = \{(x,y) \in \mathbb{R}^2 | a < x < b,\ \phi_1(x) < y < \phi_2(x)\}\).

        Alors pour toute fonction continue \(f: \bar{D} \to \mathbb{R}\), on a
        \[\int\int_D f(x,y) dx dy = \int_a^b\left(\int_{\phi_1(x)}^{\phi_2(x)} f(x,y) dy\right) dx\]

        \item Soient \([c,d] \subset \mathbb{R}\) tel que \(c<d\) et \(\psi_1, \psi_2 : [c,d] \mapsto \mathbb{R}\) continues telles que \(\psi_1(y) < \psi_2(y)\ \forall y \in (c,d)\).
        
        Soit \(D = \{(x,y) \in \mathbb{R}^2 | c < y < d,\ \psi_1(y) < x < \psi_2(y)\}\).
        
        Alors pour toute fonction continue \(f: \bar{D} \to \mathbb{R}\), on a
        \[\int\int_D f(x,y) dx dy = \int_c^d\left(\int_{\psi_1(y)}^{\psi_2(y)} f(x,y) dx\right) dy\]
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{remark}
    Si le domaine n'est pas régulier, il faut le diviser en réunion de domaines réguliers et utiliser l'additivité de l'intégrale.
\end{remark}

\begin{theorem}
    Soit \([a,b]\) intervalle, \(a<b,\ \phi_1, \phi_2 : [a,b] \to \mathbb{R}\) continues telles que \(\phi_1(x) < \phi_2(x)\ \forall x \in ]a,b[\) avec \(D = \{(x,y) \in \mathbb{R}^2 : a < x < b,\ \phi_1(x) < y < \phi_2(x)\}\).

    Soient \(G,H : \bar{D} \to \mathbb{R}\) continues, \(G(x,y) < H(x,y)\ \forall (x,y) \in D\) et \(E = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : (x,y) \in D; G(x,y) < z < H(x,y)\}\). \(f: \bar{E} \to \mathbb{R}\) continue.

    Alors \(f\) est intégrable sur \(E\) et on a
    \[\int_E f(x,y,z) dx dy dz = \int_a^b \left(\int_{\phi_1(x)}^{\phi_2(x)} \left(\int_{G(x,y)}^{H(x,y)} f(x,y,z) dz\right) dy\right) dx\]
\end{theorem}

\begin{remark}
    Selon la géométrie du domaine, on peut choisir le meilleur ordre d'intégration. Si les bornes sont des constantes, on peut toujours le faire; dans les autres cas, il faut avoir des fonction qui ne dépendent que des variables \og qui restent \fg{}.
\end{remark}

\begin{remark}
    Lorsqu'on choisit l'ordre des variables, le domaine est plus important que la fonction; si le domaine peut être réecrit dans les \og deux direction \fg{}, le faire.
\end{remark}

\begin{remark}
    Les notations suivantes sont équivalentes:
    $$\int_0^1\left(\int_0^x\left(\int_0^y e^{x^3} dz\right) dy\right) dx = \int_0^1 dx \int_0^x dy \int_0^y e^{x^3} dz$$
\end{remark}

\section{Changement de variables dans l'intégrale multiple}
\begin{theorem}
    Soit \(E \subset \mathbb{R}^n\) un sous-ensemble (\(\bar{E}\) compact), \(\psi : E \to \mathbb{R}^n\) telle que \(\psi \in C^1(E)\) et \(\psi : E \to \psi(E)\) est bijective. (\(J_\psi(\bar{u})\)) est inversible \(\forall \bar{u} \in E\)). Soit la fonction continue \(f: \bar{D} \to \overline{\psi(E)} \to \mathbb{R}\). Alors
    \[\int_D f(\bar{x}) d \bar{x} = \int_E f\left(\psi(\bar{u})\right) |\det{J_{\psi}(\bar{u})}| d \bar{u}\]
\end{theorem}

\subsection{Application: changement de variable polaires}
On définit le changement
\[\psi(r, \phi) = \begin{cases}
    x = r\cos{\phi} \\
    y = r\sin{\phi}
\end{cases},\ \psi: \mathbb{R}_+ \times [0,2\pi[ \to \mathbb{R}^2 - \{\bar{0}\}\]
Ainsi, la matrice jacobienne devient
\[J_\psi(r, \phi) = \begin{pmatrix}
    \cos{\phi} & -r\sin{\phi} \\ 
    \sin{\phi} & r\cos{\phi}
\end{pmatrix} \implies \det{J_{\psi(r,\phi)}} = r(\cos^2{\phi} + \sin^2{\phi}) = r\]
Et donc,
\[\int_D\int f(x,y) dx dy = \int_{E = G^{-1}(D)}\int f(r\cos{\phi}, r\sin{\phi}) \cdot dr d\phi \]

\begin{definition}[masse totale d'un solide]
    Si \(\rho(x, y, z)\) est la densité d'un volume \(V\), alors sa masse est
    \[M = \int \int \int_V \rho(x, y, z) dx dy dz\]
\end{definition}

\begin{remark}
    Dans les changements de variables sphériques et cylindrique, une coordonnée cartésienne est de la forme spéciale \(z\). Mais, selon la géométrie du domaine et la fonction donnée, on peut donner une autre coordonnée cartésienne d'avoir cette forme spéciale.
\end{remark}




\chapter{Démonstrations et méthodes}
\begin{definition}[Proposition]
    Enoncé qui est vrai ou faux.
\end{definition}

\begin{definition}
    Suite d'implications logiques servant à dériver la proposition en question à partir des axiomes et des propositions préalablement obtenues.
\end{definition}

\section{Méthodes de démonstration}
\subsection{Directe}
A l'aide d'implications logiques, on arrive à trouver Q en partant de P.
$$P \implies \dots \implies Q$$

\subsection{Contraposée}
Pour prouver que P implique Q, on prouve que non-Q implique non-P.
$$\neg Q \implies \neg P$$

\subsection{Disjonction des cas}
Soient \(P,Q\) deux propositions. Pour montrer \(P \implies Q\), on sépare l'hypothèse \(P\) de départ en différents cas possibles, et on montre que l'implication est vraie dans chacun des cas.
Il est très important de considérer tous les cas possibles.

\subsection{Si et seulement si}
Pour démontrer les propositions de la forme \(P \iff Q\), il y a deux méthodes:
\begin{enumerate}
    \item \(P \implies Q\) et \(Q \implies P\);
    \item Suite d'équivalences \(P \iff R_1 \iff R_2 \iff \dots \iff Q\).
\end{enumerate}
Pour 2., il faut vérifier que chaque implication est une équivalence!

\subsection{Par absurde}
Pour démontrer \(P\), on essaie de démontrer que \(\neg P\) implique une proposition fausse bien connue \(F\). Donc \(\neg P \implies F\) qui est contradictoire aux axiomes ou aux propositions vraies
préalablement établies.

\subsubsection{Infinité de nombres premiers}
\begin{proof}
    Supposons qu'il existe seulement un nombre fini \(n \in \mathbb{N}\) de nombres premiers \(p_1, p_2, \dots, p_n\).

    Considérons le nombre \(K = p_1p_2 \dots p_n + 1\). On a alors \(K > p_i\) pour tout \(p_i \in \left\{p_1, p_2, \dots, p_n\right\} \implies K \neq p_i\ \forall i = 1, \dots, n\).

    \(\implies K\) n'est pas un nombre premier, \(K > 1\).

    \(\implies K\) est divisible par un nombre premier parmis \(\left\{p_, \dots, p_n\right\}\), disons par \(p_i\). Evidamment, le produit \(p_1\dots p_n\) lui aussi est divisible par \(p_i\).

    Alors, \(K - p_1p_2\dots p_n = 1\) est divisible par \(p_i \implies\) absurde.
\end{proof}

\subsubsection{\(\mathbf{\sqrt{3}}\) est irrationnel}
\begin{proof}
    Supposons que \(\sqrt{3} = \frac{p}{q},\ p,q \in \mathbb{N}, q \neq 0\), tels que \(q\) est le plus petit possible (ici, on utilise le principe de bon ordre: tout sous-ensemble non vide de
    \(\mathbb{N}\) possède un plus petit élément).

    Alors \(3 = \frac{p^2}{q^2} \implies 3q^2 = p^2 \implies p^2\) est divisible par 3 (par contraposée: si \(p=3k+r,\ r = 1,2 \implies p^2 = (3k+r)^2 = 9k^2 + 6kr + r^2 \implies p^2\) pas divisible par 3).

    Alors \(p = 3m,\ m \in \mathbb{N} \implies 3q^2 = (3m)^2 = 9m^2 \implies q^2 = 3m^2 \implies\) par le même argument, \(q\) est divisible par 3 \(\implies q = 3n,\ n \in \mathbb{N}_+ \implies \frac{p}{q} = \frac{3m}{3n} = \frac{m}{n}\), 
    où \(n<q \implies\) absurde: contradictoire au principe de bon ordre. Alors \(\sqrt{3}\) est irrationnel.
\end{proof}

\subsubsection{Il n'existe pas \(\mathbf{x,y \in \mathbb{Z} : 18x+6y = 28}\)}
\begin{proof}
    Supposons qu'ils existent. Alors on a \(18x + 3y = 28 \implies 3x + y = \frac{14}{3} \implies \underbrace{3x + y - 4}_{\in \mathbb{Z}} = \underbrace{\frac{2}{3}}_{\notin \mathbb{Z}}\)
\end{proof}

\subsection{Principe des tiroirs}
Si \((n+1)\) objets sont placés dans \(n\) tiroirs, alors au moins un tiroir doit contenir 2 objets ou plus.

Plus généralement, si \(n\) objets sont placés dans \(k\) tiroirs, au moins un tiroir doit contenir \(\lceil\frac{n}{k}\rceil = min\left\{m \in \mathbb{N} : m \geq \frac{n}{k}\right\}\) objets ou plus.

\subsubsection{Différence d'entiers}
Soient \(a_1, a_2, a_3, a_4\) des nombres entiers. Alors il existe 2 d'entre eux tels que leur différence est divisible par 3.
\begin{proof}
    Soient \(r_1, r_2, r_3, r_4\) les restes de division de \(a_1, a_2, a_3, a_4\) par 3.

    Alors \(r_1, r_2, r_3, r_4 \in \left\{0, 1, 2\right\}\). Par le principe des tiroirs, il existe 2 restes qui sont les mêmes. \(\implies r_i = r_j \implies\) alors la différence \(a_i-a_j\) est divisible par 3.
\end{proof}

\subsubsection{Connaissances dans un groupe}
Dans un groupe de \(n \geq 2\) personnes, il existe au moins 2 personnes avec le même nombre de connaissances dans le groupe.

\begin{proof}
    Cas 1: chacun connait quelqu'un dans le groupe. $\implies$ le nombre $K$ de connaissances pour chacun est entre 1 et $n-1$ $\implies 1 \leq K \leq (n-1) \implies (n-1)$ possibilités pour $n$ personnes.
    Par le principe des tiroirs, il existe $\rceil\frac{n}{n-1}\lceil = 2$ personnes avec le même nombre de connaissances.
    
    Cas 2: il existe quelqu'un sans connaissances dans le groupe $\implies$ le nombre $K$ de connaissances pour chacun est entre $0$ et $(n-1)$ $\implies 1 \leq K \leq (n-1) \implies (n-1)$ possibilités pour $n$ personnes.
    Par le principe des tiroirs, il existe $\lceil\frac{n}{n-1}\rceil = 2$ personnes avec le même nombre de connaissances.
\end{proof}

\subsection{Récurrence}
Soit \(S \subset \mathbb{N}\) sous-ensemble tel que \(0 \in S\) et pour tout \(n \in S\), \((n+1) \in S\). Alors \(S = \mathbb{N}\).

Soit \(P(n)\) une proposition qui dépend de \(n \in \mathbb{N}\), \(n \geq n_0\). Supposons que
\begin{enumerate}
    \item \(P(n_0)\) est vraie;
    \item \(P(n)\) implique \(P(n+1)\) pour tout \(n \geq n_0\) naturel.
\end{enumerate}
Alors \(P(n)\) est vraie pour tout \(n \geq n_0\).

\subsection{Récurrence généralisée}
Soit \(P(n)\) une proposition qui dépend de \(n \in \mathbb{N},\ n \geq n_0\). Supposons que
\begin{enumerate}
    \item \(P(n_0), \dots, p(n_0 + k)\) sont vraies pour un \(k \in \mathbb{N}\);
    \item \(\{P(n), P(n+1), \dots, P(n+k)\}\) impliquent \(P(n + k + 1)\ \forall n \geq n_0,\ n \in \mathbb{N}\).
\end{enumerate}
Alors \(P(n)\) est vraie pour tout \(n \geq n_0\).

\subsection{Récurrence sur deux variables}
Soit \(P(n,m)\) une proposition avec \(m,n > 0\).

\textbf{1. Méthode carrée}
\begin{enumerate}
    \item \(P(0,0)\) vraie;
    \item \(P(n,0) \implies P(n+1, 0)\ \forall n \geq 0\);
    \item \(\forall m, n\ P(n,m) \implies P(n,m+1)\).
\end{enumerate}
Alors \(P(n,m)\) est vraie.

\textbf{2. Méthode diagonale}
\begin{enumerate}
    \item \(P(0,0)\) vraie;
    \item \(P(n,0) \implies P(n+1,0)\ \forall n \geq 0\);
    \item \(\forall m,n\ P(m+1,n) \implies P(m, n+1)\).
\end{enumerate}
Alors \(P(n,m)\) est vraie.

\section{Equations différentielles}
\subsection{Existence d'une solution d'EDVS}
\begin{proof}
    Soit \(F(y) = \displaystyle\int_{b_0}^{y}f(t)dt \implies F(y)\) dérivable et monotone, puisque \(F'(y) = f(y) \neq 0\) sur \(I\) et \(F(b_0) = 0\). Donc, \(F(y)\) est inversible sur \(I\).
    
    Soit \(G(x) = \displaystyle\int_{x_0}^{x}g(t)dt \implies G(x_0) = 0,\ G\) dérivable sur \(J\) et \(G'(x) = g(x)\).
    
    Soit \(y(x) = F^{-1}(G(x))\) dans un voisinage de \(x_0\). On va montrer que \(y(x)\) est une solution de l'équation \(f(y)y'(x) = g(x)\) dans un voisinage de \(x_0 \in J\), qui satisfait
    \(y(x_0) = b_0\).
    
    \(F(y(x)) = G(x)\) dans un voisinage de $x_0 \in J \\ 
    \implies F'(y(x))y'(x) = G'(x) \\ 
    \implies f(y)y'(x)=g(x)$
    
    De plus, \(y(x_0) = F^{-1}(G(x_0)) = G(x_0) = F^{-1}(0) = b_0 \implies y(x_0) = b_0\)
\end{proof}

\subsection{Forme des solutions des EDL1}

\begin{proof}
    On va montrer que tout solution est de la forme \(v_0(x) + Ce^{-P(x)}\).
    
    Soit \(v_1(x)\) une solution de \(y'(x)+p(x)y(x) = f(x)\). On a aussi que \(v_0(x)\) est une solution de la même équation.

    Alors, d'après le principe de superposition de solution, la fonction \(v_1(x) - v_0(x)\) est une solution de l'équation \(y'(x)+p(x)y(x) = f(x)-f(x) = 0\).
    \(\implies v_1(x)-v_0(x)\) est solution de l'équation homogène \(y'(x)+p(x)y(x) = 0\).

    EDVS \(\implies\) la solution générale de cette équation homogène est \(v(x) = Ce^{-P(x)}, C \in \mathbb{R}\) arbitraire et \(P'(x) = p(x)\) sur \(I\).

    Alors il existe une valeur de \(C \in \mathbb{R} : v_1(x) - v_0(x) = Ce^{-P(x)} \implies\) la solution \(v_1(x)\) est de la forme \(v_1(x) = v_0(x) + Ce^{-P(x)}\).

    Puisque \(v_1(x)\) était une solution arbitraire, on obtient que l'ensemble de toutes les solutions de l'équation \(y'(x)+p(x)y(x) = f(x)\) est \(v(x)=v_0(x)+Ce^{-P(x)},\ C \in \mathbb{R},\ x \in I\).

    Donc, par définition, \(v(x)\) est la solution générale.
\end{proof}

\subsection{Solutions libres}
\begin{proposition}
    Soient \(v_1, v_2 : I \to \mathbb{R}\) deux solutions de l'équation \(y''(x)+p(x)y'(x)+q(x)y(x) = 0\).
    
    Alors \(v_1(x)\) et \(v_2(x)\) sont linéairement indépendentes \(\iff W\left[v_1, v_2\right](x) \neq 0\ \forall x \in I\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Montrons les deux implications \(Q \implies P\) et \(p \implies Q\) par contraposée.

    \(\mathbf{\neg P \implies \neg Q}:\) Les solutions \(v_1(x), v_2(x)\) sont linéairement dépendantes \(\implies\) WLOSS, \(\exists c \in \mathbb{R} : v_1(x) = cv_2(x),\ \forall x \in I\).

    Alors on a, pour tout \(x \in I\):
    $$W\left[v_1, v_2\right](x) = \det \begin{bmatrix}
        v_1(x) & cv_1(x) \\
        v_1'(x) & cv_1'(x)
    \end{bmatrix}
    = cv_1(x)v_1'(x) - cv_1(x)v_1'(x) = 0$$
    \(\implies W\left[v_1, v_2\right](x) = 0\ \forall x \in I.\)

    \(\mathbf{\neg Q \implies \neg P}:\) Supposons qu'il existe \(x_0 \in I : W\left[v_1, v_2\right](x_0)=0\). Alors
    $$\det \begin{bmatrix}
        v_1(x_0) & v_2(x_0) \\
        v_1'(x_0) & v_2'(x_0)
    \end{bmatrix}
    = 0 \implies \exists \text{ vecteur normal } \begin{pmatrix}
        a \\
        b
    \end{pmatrix} \in \mathbb{R}^2$$
    $$\text{tel que } \begin{bmatrix}
        v_1(x_0) & v_2(x_0) \\
        v_1'(x_0) & v_2'(x_0)
    \end{bmatrix} \begin{bmatrix}
        a \\
        b
    \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
        0 \\
        0
    \end{bmatrix}
    \implies \begin{cases}
        av_1(x_0) + bv_2(x_0) = 0 \\
        av_1'(x_0) + bv_2'(x_0) = 0
    \end{cases}$$

    Soit \(v(x) = av_1(x) + bv_2(x)\). Alors \(v(x)\) est une solution de l'équation donnée, et de plus \(v(x_0) = 0\) et \(v'(x_0) = 0\).

    Par le théorème de l'existence et unicité d'une solution de l'équation \(y''(x)+p(x)y'(x)+q(x)y(x) = 0\), cette équation admet une seule solution
    satisfaisant \(y(X_0) = 0\) et \(y'(x_0) = 0\). 
    
    Puisque la solution triviale \(y(x) = 0\ \forall x \in I\) satisfait l'équation et les conditions, alors nécessairement
    \(av_1(x) + bv_2(x) = 0\ \forall x \in I\), fonction constante \(= 0\).

    Puisque \(a, b\) ne sont pas tous les deux nuls, on a, \(\forall x \in I\)
    $$v_1(x) = -\frac{b}{a}v_2(x)$$
    $$v_2(x) = -\frac{b}{a}v_2(x)$$
    soit l'un, soit l'autre, doit les deux.
    \(\implies v_1(x)\) et \(v_2(x)\) sont liés sur \(I\)
\end{proof}

\subsection{Solution générale d'EDLH2}
\begin{theorem}
    Soient \(v_1, v_2 : I \to \mathbb{R}\) deux solutions libres de l'EDLH2. Alors la solution générale de cette équation est de la forme
    $$v(x) = C_1v_1(x) + C_2v_2(x)$$
    avec \(C_1, C_2 \in \mathbb{R}, x \in I\).
\end{theorem}

\begin{proof}
    Soit \(\tilde{v}(x)\) une solution de l'équation donnée, et \(x_0 \in I\).

    Alors \(\tilde{v}(x_0) = a_0 \in \mathbb{R},\ \tilde{v'}(x_0) = b_0 \in \mathbb{R}\).

    On a deux solutions libres \(v_1, v_2 : I \to \mathbb{R}\). Alors par la caractérisation, on sait que \(W\left[v_1, v_2\right](x) \neq 0\ \forall x \in I\)
    \(\implies W\left[v_1, v_2\right](x_0) \neq 0 \implies \exists\) uniques constantes \(c_1, c_2 \in \mathbb{R}\) telles que
    $$\begin{cases}
        c_1v_1(x_0) + c_2v_2(x_0) = a_0 \\
        c_1v_1'(x_0) + c_2v_2'(x_0) = b_0
    \end{cases}$$
    Considérons la fonction \(v(x) = c_1v_1(x) + c_2v_2(x)\). Alors
    \begin{enumerate}
        \item \(v(x)\) est une solution de l'équation donnée, puisque \(v_1, v_2\) sont solutions.
        \item \(v(x_0) = a_0,\ v'(x_0) = b_0\).
    \end{enumerate}

    Par le théorème de l'existence et de l'unicité d'une solution de EDLH2 satisfaisant les conditions initiales données \(v(x_0) = a_0,\ v'(x_0) = b_0\),
    on a \(\tilde{v}(x) = v(x)\ \forall x \in I\).
\end{proof}

\section[Espace Rn]{Espace \(\mathbb{R}^n\)}
\subsection{Cauchy-Schwartz}
$$|\langle\bar{x}, \bar{y}\rangle| \geq \|\bar{x}\|\|\bar{y}\|$$

\begin{proof}
    \(0 \leq \displaystyle\sum_{i = 1}^{n}(x_i\lambda + y_i)^2 = (\displaystyle\sum_{i=1}^{n}x_i^2)\lambda^2 + 2\left(\displaystyle\sum_{i=1}^{n}x_iy_i\right)\lambda + \left(\displaystyle\sum_{i=1}^{n}y_i^2\right) \geq 0\ \forall \lambda \in \mathbb{R}\)

    \(\implies a\lambda^2 + b\lambda + c \geq 0\ \forall \lambda \in \mathbb{R}\)

    \(\implies\) le discriminant de cette équation est \(\leq 0\)

    \(\implies \|\bar{x}\|^2\|\bar{y}\|^2 \geq |\langle\bar{x}, \bar{y}\rangle|^2 \implies \|\bar{x}\|\|\bar{y}\| \geq |\langle\bar{x}, \bar{y}\rangle|\)
\end{proof}

\subsection{Lien topologie-suites}
\begin{theorem}
    Un sous-ensemble non-vide \(E\) est fermé si et seulement si toute suite \(\left\{\bar{x_k}\right\} \subset E\) d'éléments de \(E\) qui converge a pour limite un élément de \(E\).
\end{theorem}

\begin{proof}
    \(\implies\): \(P\) et \(\neg Q\) est absurde.

    Soit \(\bar{x} = \lim\limits_{k \to \infty}\bar{x_k}\), \(\bar{x_k} \in E,\ \forall x \in \mathbb{N}\). Supposons par absurde que \(\bar{x} \notin E\), avec \(E\) fermé. Alors \(\bar{x} \in E^C\) ouvert \(\implies \exists \delta > 0 : \mathcal{B}(\bar{x}, \delta) \subset E^C\) \\
    \(\implies \{\bar{x_k} \forall k \in \mathbb{N}\} \cap \mathcal{B}(\bar{x}, \delta) = \emptyset\). D'un autre côté, \(\lim\limits_{k \to \infty}\bar{x_k} = \bar{x} \implies \exists k_0 \in \mathbb{N} : k \geq k_0, \bar{x_k} \in \bar{\mathcal{B}(\bar{x}, \frac{\delta}{2})} \subset \mathcal{B}(\bar{x}, \delta)\). Cela est absurde, donc \(P \implies Q\).

    \(\impliedby\): \(\neg P \implies \neg Q\).

    Supposons que $E$ n'est pas fermé, alors $E^C$ n'est pas ouvert. Donc $\exists y \in E^C : \forall k \in N
    _+,\ \mathcal{B}(\bar{y}, \frac{1}{k}) \cap E \neq \emptyset \implies \exists \bar{y_k} \in \mathcal{B}(\bar{y_k}, \frac{1}{k})$ tel que $\bar{y_k} \in E \implies$ on a obtenu une suite $\{\bar{y_k}\} \subset E$ et $\lim\limits_{k \to \infty}\bar{y_k} = \bar{y} \in E^C$ $\implies$ contradiction avec $Q$, donc $Q \implies P$.
\end{proof}

\section{Fonctions à plusieures variables}
\subsection{Limites}
\begin{theorem}
    Une fonction \(f : E \to \mathbb{R}\) définie au voisinage de \(\bar{x}_0\) admet pour limite \(L \in \mathbb{R}\) lorsque \(\bar{x} \to \bar{x}_0 \iff\) pour toute suite d'éléments \(\{\bar{a}_k\}\) de \(\{\bar{x} \in E : \bar{x} \neq \bar{x}_0\}\), qui converge vers \(\bar{x}_0\), la suite \(\{f(\bar{a}_k)\}\) converge vers \(L\).

    \(\lim\limits_{\bar{x} \to \bar{x}_0}f(\bar{x}) = L \iff \lim\limits_{k \to \infty}f(\bar{a}_k) = L\), \(\forall \{\bar{a}_k\} \subset E - \{\bar{x}_0\} : \lim\limits_{k \to \infty} \bar{a}_k = \bar{x}_0\).
\end{theorem}

\begin{proof}
    $\implies$: $\lim\limits_{\bar{x} \to \bar{x}_0}f(\bar{x}) = L \implies \forall \epsilon_{>0} \exists \delta_{>0} : 0 < \|\bar{x} - \bar{x}_0\| \leq \delta$ $\implies |f(\bar{x}) - L| \leq \epsilon$. Si on a $\{\bar{a}_k\} : \lim\limits_{k \to \infty} = \bar{x}_0 \implies$ pour $\delta_{>0} \exists k_0 : \forall k \geq k_0 \implies \|\bar{a}_k -\bar{x}_0\| \leq \delta$ $\implies|f(\bar{a}_k - L| \leq \epsilon \implies \lim\limits_{k \to \infty}f(\bar{a}_k) = L$.

    $\impliedby$: Supposons que $\lim\limits_{\bar{x} \to \bar{x}_0}f(\bar{x}) \neq L \implies \exists \epsilon > 0 : \forall \delta_{>0} \exists \bar{x}_\delta : \|\bar{x}_\delta - \bar{x}_0\| \leq \delta$ et $|f(\bar{x}_\delta - L| > \epsilon$. On peut choisir $\delta = \frac{1}{k} \implies \exists \bar{x}_k \in E : \|\bar{x}_k - \bar{x}_0\| \leq \frac{1}{k}$ et $|f(\bar{x}_k - L| > \epsilon$ $\implies$ on obtient la suite $\{x_k\}_{k = 1}^\infty : \lim\limits_{k \to \infty}\bar{x}_k = \bar{x}_0$, mais $|f(x_k) - L| > \epsilon \forall k \implies \lim\limits_{k \to \infty}f(x_k) \neq L$.
\end{proof}

\subsection{Continuité}
\begin{theorem}
    Une fonction continue sur un sous-esnemble compact \(E \subset \mathbb{R}^2\) atteint son maximum et son minimum.
\end{theorem}

\begin{proof}
    1) \(\{f(\bar{x})\}_{\bar{x} \in E}\) est borné. Par absurde, supposons que \(\exists \{\bar{x}_k\} \in E : |f(\bar{x}_k)| \geq k\ \forall k \in \mathbb{N} \implies \{\bar{x}_k\} \in E\) est une suite bornée. \(\implies\) par BW, on peut trouver une sous-suite convergente \(\{\bar{x}_{k_p}\}_{p \to \infty} \to \bar{x}_0\). Puisque \(E\) est fermé, \(\bar{x}_0 \in E\). Puisque \(f\) est continue, \(\lim\limits_{p \to \infty}f(x_{k_p}) = f(\bar{x}_0) \in \mathbb{R}\), mais par construction \(|f(\bar{x}_k)| \geq k\ \forall k \in \mathbb{N} \implies f\) est bornée sur \(E\).

    2) \(f\) atteint son min et son max sur \(E\). \(f(E)\) est un sous-ensemble borné \(\implies \exists M = \sup{(f(\bar{x}), \bar{x} \in E)}\) et \(m = \inf{(f(\bar{x}), \bar{x} \in E)}\). \(\implies \exists \{\bar{a}_k\}, \{\bar{b}\}_k \in E : \lim\limits_{k \to \infty}f(\bar{a}_k) = m\) et \(\lim\limits_{k \to \infty}f(\bar{b}_k) = M\). Etant bornées, il exsite des sous-suites convergentes \(\bar{a}_{k_p} \to \bar{a}\) et \(\bar{b}_{k_p} \to \bar{b}\). Puisque \(E\) est compact, \(\bar{a},\bar{b} \in E\). Donc \(\lim\limits_{p \to \infty}f(\bar{a}_{k_p}) = f(\bar{a}) \implies \exists \bar{a} \in E : f(\bar{a}) = m = \min{f(\bar{x})}\).

    D'une façon similaire, on obtient le maximum.
\end{proof}

\section{Calcul différentiel}
\subsection{Lagrange}
\begin{theorem}[condition nécessaire pour un extremum sous contrainte]
    Soient les fonctions \(f,g: E\subset\mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}\) de classe \(C^1\). Si \(f(x,y)\) admet un extremum en \((a,b) \in E\) sous la contrainte \(g(x,y) = 0\) et \(\nabla g(a,b) \neq \bar{0}\). Alors il existe \(\lambda \in \mathbb{R}\) tel que
    $$\nabla f(a,b) = \lambda\nabla g(a,b)$$
\end{theorem}

\begin{proof}
    Supposons que \(\frac{\partial g}{\partial y}(a,b) \neq 0\) (le cas avec \(x\) est similaire). On a \(g(a,b) = 0\) puisque \((a,b)\) satisfait \(g(x,y) = 0\).

    Par TFI, il existe une fonction \(y = h(x)\) de classe \(C^1\) au voisinage de \(x=a\) telle que
    $$h'(x) = -\frac{\frac{\partial g}{\partial x}(x, h(x))}{\frac{\partial g}{\partial y}(x, h(x))} \text{ et } g(x, h(x)) = 0$$
    Si \((x,y)\) satisfait la contrainte autour de \((a,b)\), alors on peut remplacer \(y=h(x)\) dans l'expression \(f(x,y)\) pour obtenir une fonction d'une seule variable. \(f(x,y) = f(x,h(x)) \implies\) extrema locaux de \(f \implies f'(x, h(x)) = 0\). \(f'(x, h(x)) = \frac{\partial f}{\partial x}(x, h(x)) + \frac{\partial f}{\partial y}(x, h(x))\cdot h'(x) = 0\)

    Si \((a,b)\) est un point d'extremum sous la contrainte, alors
    $$\frac{\partial f}{\partial x}(a,b) = -\frac{\partial f}{\partial y}(a,b) \cdot h'(a)$$
    Ainsi
    $$\frac{\partial f}{\partial x}(a,b) = \frac{\partial f}{\partial y} \cdot \frac{\frac{\partial g}{\partial x}(a,b)}{\frac{\partial g}{\partial y}(a,b)} := v_1 = v_2 \cdot \frac{u_1}{u_2}$$
    \begin{enumerate}
        \item Si \(u_1 = 0 \implies v_1 = 0 \implies \nabla f(a,b) = (0,v_2)\); \(\nabla g(a,b) = (0, u_2) \implies \exists \lambda \in \mathbb{R} : v_2 = \lambda u_2 \neq 0\) $\implies \nabla f(a,b) = \lambda \nabla g(a,b)$
        \item Si \(u_1 \neq 0 \implies \frac{v_1}{u_1} = \frac{v_2}{u_2} := \lambda \in \mathbb{R}\) $\implies (v_1, v_2) = \lambda(u_1, u_2) \iff \nabla f(a,b) = \lambda \nabla g(a,b)$
    \end{enumerate}
\end{proof}

\end{document}